<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 26a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 26a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e349">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e349-Hd1e101"> Quaestio 26a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e349-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM DEMONSTRATIONES POSSINT AUGERI PER MEDIA </head>



      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e107"> Consequenter quaeritur, uicesimo sexto, utrum demonstrationes possint augeri per media. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e110"> 1. Arguitur quod sic: quia praemissae in demonstrationibus saepe prosyllogizantur ut ad
   immediata reducantur, et quaelibet prosyllogizatio est demonstratio; et sic demonstrationes in
   prosyllogizatione augentur, siue multiplicantur; tamen huius modi multiplicatio est per media
   plura; ideo patet quod demonstrationes augentur per media. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e113"> 2. Item, eiusdem possunt esse multae et diuersae causae secundum diuersa genera causarum, et
   quaelibet causa potest fieri medium ad demonstrandum causatum propter quid est; et sic
   sequitur quod demonstrationes ad eandem conclusionem augentur, siue multiplicantur, per
   multitudinem mediorum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e117"> 3. Item, postea in isto primo libro*, determinat <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> quod eiusdem conclusionis
   possunt esse plures demonstrationes, quod non uidetur nisi propter diuersitatem et
   multitudinem mediorum ad illam conclusionem; igitur demonstrationes augentur per media. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e123"> 4. Item, eadem conclusio demonstratur in diuersis scientiis, et hoc non est nisi propter
   multitudinem et diuersitatem mediorum ad diuersas scientias pertinentium; igitur ... et
   caetera. Declaro maiorem: quia in scientia naturali, scilicet in secundo Caeli et Mundi*,
   demonstratur quod terra est rotunda propter hoc quod omnes partes grauis tendunt deorsum
   naturaliter et uniformiter ad unum medium; et eadem conclusio probatur per astrologiam, quia
    procedenti<supplied>bus</supplied> de austro ad aquilonem polus mundi continue erit nobis
   eleuatior. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e129"> Oppositum est <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name>, primo huius*: dicit enim <supplied>quod</supplied>
   demonstrationes augentur non per media, sed in post assumendo uel a latus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e138"> Notandum est primo, propter expositionem terminorum, quod demonstrationes augeri in
   proposito nihil aliud est quam demonstrationes multiplicari; et demonstrationes augeri per
   media idem significat in proposito quod demonstrationes ad eandem conclusionem multiplicari
   secundum multitudinem mediorum per quae illa conclusio demonstrari potest. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e141"> Sed demonstrationes augeri in post assumendo idem significat quod demonstrationes augeri
   sumendo sub minori extremitate, siue sub subiecto conclusionis, quod idem est, alterum
   terminum; uerbi gratia sit prima demonstratio <mentioned>omne B est A, omne C est B; ergo omne C est A</mentioned>;
   deinde haec conclusio ad demonstrandum fiat maior, et subsumes dicens <mentioned>omne C est A</mentioned>, ut
   probatum est, <mentioned>omne D est C; ergo omne D est A</mentioned>, et sic consequenter. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e153"> Sed demonstrationes augeri assumendo in latus idem significat quod demonstrationes
   multiplicari per suppositionem plurium terminorum sub medio. Verbi gratia, sit una
   demonstratio <mentioned>omne animal est substantia, omnis homo est animal; ergo omnis homo est
   substantia</mentioned>; secunda demonstratio fiat ex eadem maiore sumendo sub eodem medio aliam minorem
   extremitatem sic <mentioned>omne animal est substantia, omnis asinus est animal; ergo omnis asinus est
   substantia</mentioned>, et sic multiplicarentur demonstrationes secundum multitudinem specierum animalis
   quae sumuntur sub isto medio <mentioned>animal</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e166"> Istis sic faciliter expositis, pono faciliter conclusiones. Prima est quod demonstrationes
   ad eandem conclusionem possunt augeri sine multiplicatione mediorum aut extremitatum. Et hoc
   statim manifestum est, quia per idem medium potest eadem conclusio in diuersis figuris
   demonstrari; eadem etiam conclusio potest per idem medium demonstrari ostensiue et ad
   impossibile. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e169"> Secunda conclusio est quod demonstrationes ad eandem conclusionem possunt augeri, siue
   multiplicari, propter multiplicationem mediorum, hoc est dictum quod eadem conclusio potest
   per multa media demonstrari. Patet hoc tam in eodem ordine mediorum quam in diuersis
   ordinibus. Verbi gratia, in eodem ordine, ponendo quod isti termini sunt subordinati <mentioned>A</mentioned>, <mentioned>B</mentioned>,
   <mentioned>C</mentioned>, <mentioned>D</mentioned> et <mentioned>E</mentioned>, sic ad demonstrandum quod omne E est A, hoc poterit demonstrari tam per <mentioned>B</mentioned>
   quam per <mentioned>C</mentioned> uel <mentioned>D</mentioned>, quia omne B est A, omne E est B, ergo omne E est A; et ita esset si
   faceres <mentioned>C</mentioned> uel <mentioned>D</mentioned> medium. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e203"> Similiter in mediis non eiusdem ordinis potest eadem conclusio demonstrari per diuersa
   media. Quia potest demonstrari a priori uel a posteriori, scilicet quia et propter quid; a
   priori per causam propinquam aut causam remotam, aut etiam per diuersa genera causarum, et a
   posteriori similiter, per effectus propinquos uel remotos, et omnino per diuersos effectus aut
   per diuersas proprietates, et hanc multiplicationem mediorum intendit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> in isto
   libro Posteriorum*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e209"> Sed, propter alias conclusiones, notandum <supplied>est</supplied> quod quaedam sunt
   demonstrationes propter quid, scilicet quae <supplied>sunt</supplied> ex causis primis, ueris,
   immediatis et propinquis ipsius conclusionis; aliae sunt demonstrationes quia, scilicet quae
   sunt per effectus simpliciter posteriores, nobis tamen notiores, uel quae sunt per causas non
   propinquas aut per non immediatas. Etiam sciendum est quod aliquando omnes demonstrationes
   propter quid uocantur <mentioned>potissimae</mentioned>, scilicet comparando genus earum ad genera aliarum
   demonstrationum; aliquando tamen, comparando demonstrationes propter quid ad inuicem, non
   omnes dicuntur potissimae, sed una potior alia; uerbi gratia, ut declaratum est primo huius*,
   demonstratio ostensiua propter quid est potior demonstratione ad impossibile, et demonstratio
   affirmatiua demonstratione negatiua, licet utraque sit propter quid, et demonstratio in prima
   figura demonstratione in secunda figura, caeteris paribus, et demonstratio non indigens
   prosyllogizatione <supplied>demonstratione indigente</supplied> prosyllogizatione; quia, ut
   dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>, primo huius*, illa est potior, caeteris paribus, quae est ex paucioribus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e227"> Quibus consideratis, ponitur conclusio quod demonstrationes simpliciter potissimae non
   possunt augeri per media, scilicet propter multitudinem mediorum ad eandem conclusionem. Quia
   uel illa media essent subordinata, uel non essent eiusdem ordinis. Si sint plura media inter
   extrema conclusionis, tunc non poterit perfici demonstratio sine prosyllogizatione, et tunc
   non erit demonstratio simpliciter potissima, ut dictum est. Verbi gratia, sit demonstrabile
   <mentioned>A</mentioned> de <mentioned>D</mentioned>, et sint media subordinata <mentioned>B</mentioned>, <mentioned>C</mentioned>; si tu syllogizes sic <mentioned>omne B est A, omne D est
   B; ergo omne D est A</mentioned>, minor non erit immediata, sed indigebit prosyllogizatione; et si ponas
   <mentioned>C</mentioned> medium, maior indigebit prosyllogizatione. Sic patet quod ubi sunt plura media subordinata
   inter extrema conclusionis, illa conclusio non potest demonstrari demonstratione simpliciter
   potissima; tamen demonstrabilis est propter quid, quia demonstrabilis est secundum
   resolutionem ad immediata per prosyllogizationem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e249"> Si autem media diuersa fuerint non eiusdem ordinis, tunc non possunt esse media causalia
   propria et immediata. Quia quamuis sint plures causae eiusdem, tamen si sunt causae per se,
   illae sunt subordinatae ad <supplied>aliam</supplied> causam, et una causa est causa alterius
   causae; et sic dicimus quod finis est causa causarum. Ideo etiam uidemus quod non omnes
   definitiones causales sunt immediatae definito, immo etiam una
    <supplied>demonstratur</supplied> de definito per aliam. Verbi gratia definitio explicans
   quid nominis est immediata definito et indemonstrabilis de eo, sed per eam demonstratur
   definitio materialis aut definitio effectualis <supplied>uel</supplied> finalis si causa
   efficiens uel finalis sit dubia; et hoc magis uidebitur in secundo huius. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e262"> Ideo manifestum est quod inter duo extrema conclusionis non sunt plura media causalia quae
   exiguntur ad demonstrationem propter quid nisi sint subordinata, de quibus subordinatis iam
   dictum fuit. Ideo concluditur quod impossibile est ad eandem conclusionem multiplicari
   demonstrationes simpliciter et omnino potissimas, et hoc intendebat <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>* ubi dicit
   demonstrationes non augeri per media. De augmentatione autem in post assumendo et in latus,
   quae non est ad eandem conclusionem, dictum est satis in exponendo terminos. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e349-d1e268"> Et ad rationes patet satis, nisi forte pro tanto <supplied>quod</supplied> quarta ratio
   secundum <name ref="#Grosseteste">Lincolniensem</name> non est uera. Dicit enim <name ref="#Grosseteste">Lincolniensis</name>* quod si ista conclusio <mentioned>terra
   est rotunda</mentioned> probetur in scientia naturali et in astrologia, tamen illa non est eadem
   conclusio nisi secundum uocem, et non secundum intentionem. Quia naturalis per istum terminum
   <mentioned>terra</mentioned> intendit quoddam corpus graue simpliciter et per se mobile ad medium mundi, sed
   astrologus per <mentioned>terram</mentioned> non intendit nisi magnitudinem eam quam circa centrum mouetur caelum.
   Unde si in loco terrae esset magnitudo alterius figurae manens continue ubi terra manet, adhuc
   de illa magnitudine probaret astrologus quod esset rotunda eadem demonstratione sicut nunc
   demonstrat de terra, et de illa non amplius demonstraret hoc naturalis. </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>