<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 10a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 10a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e533">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e533-Hd1e101"> Quaestio 10a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e533-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM EIUSDEM DEMONSTRABILIS POSSINT ESSE PLURES CAUSAE
   DEMONSTRATIVAE </head>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e107"> Consequenter quaeritur, decimo, utrum eiusdem demonstrabilis possint esse plures causae
   demonstratiuae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e110"> 1. Arguitur quod sic, per <name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>*, qui prius dixit idem demonstrari per plures causas,
   ut per causam finalem, et efficientem, et materialem, et formalem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e116"> 2. Arguitur etiam per ipsum <name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>, prooemio Physicorum*, dicentem quod in habentibus
   principia, causas et elementa oportet aliud scire ex complexione eorum; modo scire est per
   demonstrationem; ergo demonstrationes fiunt per principia, causas et elementa; tamen
   Commentator* exponit quod per illa tria nomina, scilicet <mentioned>principia</mentioned> 
       <mentioned>causas</mentioned>, <mentioned>elementa</mentioned>,
   <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> intendit quattuor genera causarum; ergo idem potest per plures causas demonstrari,
   et per plura genera causarum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e135"> 3. Item, propter quodcumque aliud est aliquid potest demonstrari propter quid est; sed unum
   et idem est propter plures causas; ergo unum et idem habet plures causas per quas potest
   demonstrari. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e138"> Oppositum uidetur uelle <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> in fine istius secundi*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e144"> Et probatur ratione: quia si eiusdem essent plures causae demonstratiuae, tunc non
   sequeretur ad effectum causa, ut dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>*; sed in demonstrationibus potissimis
   sequitur ad effectum causa sicut ex causa effectus, eo quod demonstrationes debent esse ex
   propriis et secundum quod ipsum; modo propria conuertuntur ad inuicem et se inuicem
   consequuntur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e150"> Breuiter dico, cum Aristotile, quod duplices sunt demonstrationes. Quaedam <supplied>sunt
    demonstrationes</supplied> quia et a posteriori, et de illis non quaeritur, quia satis
   apparet in unaquaque scientia quod ad eandem conclusionem ponuntur saepe plura media quando
   sic a posteriori arguimus. Aliae sunt demonstrationes a priori, siue per causas, et illae sunt
   duplices, quia quaedam sunt ex omnino immediatis, aliae autem ex mediatis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e156"> Modo statim ponendum est <supplied>quod</supplied> si demonstrationes fiant ex mediatis,
   possibile est eiusdem esse plures causas demonstratiuas, hoc est dictum quod eadem conclusio
   potest demonstrari per multa media causalia et per quodlibet illorum. Et hoc demonstrauit
   <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> prius*, scilicet quod possumus probare tonitruum esse aut per causam efficientem
   aut finalem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e165"> Sed alia conclusio ponitur, quod si demonstratio fiat ex omnino primis et immediatis, et
   quod ipsa sit simplex syllogismus, tunc impossibile est eiusdem conclusionis esse plures
   causas demonstratiuas, id est plura media causalia. Causa huius est quia si media
   multiplicarentur, aut hoc esset propter diuersa genera causarum aut propter multitudinem
   causarum in eodem genere causae; sed neutro modo; igitur... <supplied>et caetera</supplied>.
   Maior nota est sufficienti diuisione. Et minor probatur. Primo quod non propter diuersa genera
   causarum: quoniam illas sunt subordinatae ita quod una est causa alterius; uerbi gratia, finis
   est causa efficientis, et efficiens causa formae, et forma materiae; ideo si demonstraretur
   effectus per causam posteriorem in esse, demonstratio non esset simpliciter ex immediatis,
   immo adhuc esset petere de illo medio causali propter quid est, et esset illud medium
   demonstrabile per causam priorem; modo manifestum est quod propter huius modi diuersa genera
   causarum non multiplicantur ad eandem conclusionem demonstrationes ex simpliciter primis et
   immediatis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e172"> Et notandum est quod in dicta conclusione ponebatur quod demonstratio esset simplex
   syllogismus, quia demonstratio si esset syllogismus compositus ex syllogismis posset esse ex
   immediatis <supplied>et</supplied> tamen ex multis mediis. Verbi gratia, ponamus A immediate
   ipsi B, et B ipsi C, et C ipsi D; et tunc ex immediatis per plura media possumus concludere
   quod omne D est A: uerbi gratia, <mentioned>omne B est A, omne C est B et omne D est C; ergo omne D est
   A</mentioned>, et omnes praemissae erant immediatas; et non est ibi simplex syllogismus, immo est duplex
   syllogismus uirtualiter. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e181"> Deinde idem declaratur quantum ad multitudinem causarum in eodem genere: quia uel illae sunt
   subordinatae, uel solum sunt actualiter ordinatae ad effectum, uel neutra est per se
   sufficiens; si sint subordinatae, reuertitur idem quod prius, quia per remotionem non erit
   demonstratio ex immediatis; si uero sint <supplied>solum</supplied> actualiter ordinatae ad
   effectum uel non sufficientes, tunc ex illis non fiet demonstratio potissima. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e187"> Ultima conclusio ponitur quod plures conclusiones possunt demonstrari per idem medium
   demonstrationibus ex immediatis. Et hoc fiet in casu in quo genus habet plures species
   immediate contentis sub eo. Verbi gratia, si triangulus demonstratur habere tres angulos
   aequales duobus rectis, oportet dare aliquid medium quod primo et immediate se habeat ad
   triangulum. Ponamus igitur quod illud medium sit <mentioned>A</mentioned>, ita quod ista sit immediata <mentioned>omnis
   triangulus est A</mentioned>; illud <mentioned>A</mentioned> non dicetur immediate nec secundum quod ipsum de speciebus
   trianguli, sed mediante <mentioned>triangulo</mentioned>, ideo de qualibet specie trianguli probatur per hoc medium
   <mentioned>triangulus</mentioned>, ut arguendo sic <mentioned>omnis triangulus est A, omnis isosceles est triangulus; ergo
   omnis isosceles est A</mentioned>, et consimiliter demonstraretur per idem medium <mentioned>A</mentioned> de isopleuro et de
   quadrato, et exemplum est propositionis immediatae. Tamen uidetur mihi quod si demonstrationes
   sint ex secundum quod ipsum, hoc est dictum ex conuertibilibus, numquam idem esset medium ad
   plures conclusiones arguendo ex omnino immediatis, quia propter talia media sunt ad inuicem
   ordinata. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e212"> Istis uisis, rationes procedunt. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e215"> Primae enim arguebant quod fiant demonstrationes per plures causas et per propositiones
   immediatas uel per syllogismos. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e533-d1e218"> Et rationes in oppositum arguebant quod hoc sit impossibile per syllogismos simplices et
   omnino ex immediatis; ideo nihil concludebant ad propositum. </p>


    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>