<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 6a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 6a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e489">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e489-Hd1e101"> Quaestio 6a </head>
      <head xml:id="Buzcv2-d1e489-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM QUOD QUID EST SCIATUR DIFFINITIVE VEL DEMONSTRATIVE </head>
      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e107"> Consequenter quaeritur, sexto, utrum quod quid est sciatur definitiue uel demonstratiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e110"> 1. Et arguitur primo quod non scitur demonstratiue: quia <supplied>quod</supplied> quid est
   est incomplexum uel incomplexi, et omnis demonstratio est alicuius complexi; igitur ... et
   caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e116"> 2. Item, quod quid est non est nisi substantia: <supplied>sed</supplied> demonstratio non
   est substantiae, sed alicuius propositionis, uel accidentis de subiecto; igitur demonstratio
   non est ipsius quod quid est. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e123"> 3. Item, in omni scientia demonstratiua praesupponitur quid est, id est definitiones
   terminorum, et per huius modi definitiones sciuntur quod quid est; ergo quod quid est non
   scitur demonstratiue, sed praecognoscitur ante conclusionem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e126"> 4. Item, demonstratio, quae est syllogismus, non demonstrat nisi quia est hoc de illo; sed
   ad hoc non sequitur quod illud sit quod quid est; scimus enim demonstratiue quod triangulus
   habet tres <supplied>angulos aequales duobus rectis</supplied>, et non propter hoc est ibi
   quod quid est; igitur demonstratiue non scitur quod quid est. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e132"> 5. <supplied>In oppositum arguitur</supplied>: quia definitio est ipsum quod quid est; tamen
   definitio aliqua demonstratur de aliquo definito; igitur ipsius quod quid est erit
   demonstratio. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e138"> 6. Et tunc arguitur quod ipsum quod quid est non scitur definitiue: quia idem uidetur esse
   definitio et quod quid est, et idem non scitur per se ipsum; igitur quod quid est non scitur
   definitiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e141"> Oppositum patet per definitionem ipsius <mentioned>definitionis</mentioned>, quae est quod definitio est quae
   conuersim praedicatur de re et indicat quid est esse rei, ut habetur primo Topicorum*; igitur
   quod quid est indicatur et scitur definitiue. </p>




      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e147"> Dico breuiter, cum Aristotile, quod numquam scitur aliquid quod quid est in eo quod quid est
   tamquam per demonstrationem, id est tamquam per instrumentum proprium, ad talem sensum quod
   per demonstrationem non scitur per praemissas quod quaeritur de conclusione quid est hoc. Quod
   sic patet quia quaerendo <mentioned>quid est hoc?</mentioned>de nulla propositione quaero utrum sit uera uel falsa,
   uel etiam an sit ita uel aliter; ideo incomplexum quaeritur. Sed semper in demonstratione
   concluditur quia ita est uel non ita est; unde semper concluditur complexum. Ergo numquam
   praecise concluditur illud quod quaerebamus per <mentioned>quid est?</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e157"> Secundo potest dici quod definitiue scitur quod quid est, quod praecise quaerebatur per
   quaestionem <mentioned>quid est?</mentioned>. Quaestio enim <mentioned>quid est homo?</mentioned> non quaerit <supplied>nisi</supplied>
   quidditatem hominis explicari, et hoc fit per definitionem. Ergo per definitionem scitur quod
   quid est. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e169"> Tertio dico quod demonstratiue scitur quid est ad talem sensum quia aliqua definitio
   indicans seu significans quid est scitur de suo subiecto per demonstrationem eo modo quod per
   demonstrationem scitur praedicatum conclusionis de suo subiecto, hoc est dictum quod per
   demonstrationem scitur aliqua conclusio in qua definitio dicens quod quid est praedicatur de
   definito. Et hoc declarat <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>*, quia isto modo definitio materialis saepe demonstratur
   de definito per definitionem formalem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e175"> Ultimo dico quod non omnis definitio demonstrabilis est de definito. Nam definitio dicens
   quid nominis non demonstratur de definito, immo in omni scientia supponitur, quia ignoto quid
   nomen significat nullus sciret formare propositiones demonstratiuas. Et aliquando definitio
   dicens quid nominis est ipsamet definitio formalis, dicens quid rei; ideo tunc huius modi
   definitiones formales, dicentes quid rei, sunt indemonstrabiles de suis definitis. </p>




      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e178"> Quibus habitis soluuntur rationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e181"> 1. Prima enim concludit hoc quod dicebatur in prima conclusione. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e184"> 2. Ad secundam potest dici quod solum substantiarum, id est terminorum substantialium solum,
   sunt definitiones pure quidditatiuae, sed accidentium, id est terminorum accidentalium, sunt
   bene definitiones per additamentum, non pure quidditatiuae, ut septimo Metaphysicae*
   declarabitur. Sed adhuc neutrorum terminorum sunt demonstrationes tamquam priorum scitorum per
   demonstrationem. Prima enim scita sunt complexa et non termini. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e188"> 3. Alia ratio arguit quod quid est scitur per definitionem dicentem quid nominis. Illa enim
   in arte demonstratiua supponitur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e191"> 4. Ultima etiam conceditur in quantum pro prima conclusione. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e194"> 5. Ad rationem in oppositum, concedo quod aliqua definitio demonstratiue de suo definito
   scitur, quemadmodum dicebatur in positione. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e197"> 6. Tunc ad rationem quae arguebat quod definitiue non scitur quod quid est quia idem est
   quod quid est et sua definitio, Dico autem ad hoc quod <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> saepe utitur hoc nomine
   <mentioned>quid est</mentioned> aequiuoce. Aliquando enim utitur eo pro re significata per definitionem, et sic
   definitiue scitur quid est, nec est idem definitio et quod quid est; aliquando autem utitur
   hoc nomine <mentioned>quid est</mentioned> 
       <supplied>secundo</supplied> intentionaliter, scilicet pro ipsa
   definitione significante quidditatem rei, et sic non proprie conceditur quod quid est sciatur
   definitiue tamquam proprio instrumento. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e489-d1e212"> Et sic hinc et <supplied>illinc</supplied> procedunt rationes. </p>


    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>