<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 25a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 25a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e338">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e338-Hd1e101"> Quaestio 25a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e338-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM MATHEMATICAE SCIENTIAE SINT ALIARUM SCIENTIARUM CERTISSIMAE </head>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e107"> Consequenter quaeritur, uicesimo quinto, utrum mathematicae scientiae sint aliarum
   scientiarum certissimae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e110"> 1. Arguitur quod non per
   <ref xml:id="Buzcv2-d1e338-Rd1e112">Aristotilem, prooemio de Anima</ref>
   *, ubi <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> dicit quod scientia de anima debet omnibus aliis praeponi secundum
   nobilitatem et certitudinem; ergo scientia de anima uidetur esse aliarum certissima, cum tamen
   non sit scientia mathematica. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e119"> 2. Item, expresse,
   <ref xml:id="Buzcv2-d1e338-Rd1e121">prooemio Metaphysicae</ref>
   *, dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> quod prima scientia, id est metaphysica, est omnium aliarum certissima;
   ergo mathematicae non sunt certissimae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e129"> 3. Et idem probatur ratione; illa scientia est certior aliis, uel certissima, quae est ex
   principiis omnino certissimis et notissimis; sed principia metaphysicae, et non principia
   mathematicae, sunt omnino prima et certissima in tantum quod nullus potest ea mente negare, ut
   habetur quarto Metaphysicae*; ergo metaphysica est aliarum certissima, et non mathematica. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e132"> 4. Item, subalternans est certior subalternata, unde propter hoc subalternata supponit a
   subalternante sua principia; sed metaphysica subalternat sibi scientiam mathematicam, immo
   etiam et omnes alias scientias speciales; ergo metaphysica est certior mathematica, et simul
   aliis specialibus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e135"> 5. Item, istae scientiae non sunt certissimae quarum principia sunt falsa uel dubia, aut ex
   aliis scientiis sumpta et declarata, et quarum etiam suppositiones sunt falsae uel dubia et
   similiter conclusiones (ista maior per se manifesta est); sed mathematicae scientiae sunt
   huius modi. Probo istam minorem: quia principium mathematicum est <mentioned>omne totum est maius sua
   parte</mentioned>, et hoc est falsum, quia compositum ex materia et forma non est maius quam materia; si
   enim compositum est tripedale, ita materia est tripedalis. </p>



      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e141"> 6. Similiter, illud est principium mathematicum <mentioned>a quibuscumque aequalibus si aequalia
   demas, quae remanent sunt aequalia</mentioned>; et illud principium esset falsum si magnitudo esset
   composita ex punctis: quia acciperem duas lineas quarum quaelibet esset composita ex tribus
   punctis, et tunc pono quod a qualibet istarum linearum auferatur linea duorum punctorum;
   utrobique remanebit solum punctum; et sic prius illae lineae essent aequales, et ab eis
   remotae sunt lineae aequales; tamen quae remanent non sunt aequalia, quia sunt indiuisibilia;
   modo indiuisibile non dicitur aequale nec inaequale, quia indiuisibile non est quantum, cum
   nihil est aequale uel inaequale nisi quantum; <supplied>tamen</supplied> ex mathematica non
   est demonstratum utrum linea componatur ex punctis uel <supplied>non</supplied>; ideo uel
   illud principium est in mathematica scientia incertum, uel est ex alia scientia demonstratum
   et suppositum, et sic habeo quod intendebam probare. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e153"> 7. Aliud principium in mathematica est quod omnes anguli recti sunt ad inuicem aequales et
   quod omnis angulus acutus est omni angulo recto minor, et illud principium est similiter
   falsum; quia signemus angulum rectum A et lineae constituentes eum sint tripedales, et
    <supplied>sit</supplied> alius angulus rectus B, et lineae constituentes eum sint solum
   pedales: dico quod isti anguli non sunt aequales ad inuicem, immo angulus linearum tripedalium
   est multum maior alio. Probatio: quia inquiram <quote xml:id="Buzcv2-d1e338-Qd1e158">quae res est angulus iste?</quote>; et non potest
   dici quod angulus sit solum punctus in quo lineae se contingunt, quia tunc omnis angulus esset
   indiuisibilis, et tunc nullus esset maior, quod est contra mathematicum; uel igitur ille
   angulus est illae duae lineae quae tangunt se in puncto, uel est superficies contenta inter
   illos duas lineas; si dicis quod angulus est illae duae lineae, habeo propositum, quia lineae
   tripedales sunt maiores pedalibus; si dicis quod ille angulus est superficies contenta inter
   illas lineas, adhuc sequitur propositum, quia superficies maior continetur inter illas duas
   lineas tripedales quam inter pedales. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e162"> Sed forte diceres quod angulus, licet sit illa superficies uel illae lineae, tamen non est
   illa tota superficies uel <supplied>totae</supplied> illae lineae. Contra hoc arguitur sic: si
   angulus sit aliqua pars illius superficiei, et non tota illa superficies, oportet signare
   quanta et quae pars illius superficiei est angulus, et non erit aliqua ratio quare tu debeas
   magis signare quartam partem quam tertiam, uel millesimam quam centesimam; ideo uel angulus
   non est aliqua pars illius superficiei, uel oportet dicere quod sit superficies. Sic igitur
   apparet quod illud principium est falsum. Et ita posset probari quod unus
    <supplied>angulus</supplied> acutus esset altero angulo recto multo maior, scilicet si
   angulus acutus extenditur per spatium unius leucae et angulus alius rectus solum per spatium
   unius pedis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e172"> 8. Similiter ostendo quod suppositiones mathematicae sunt falsae: quia mathematicus supponit
   quod omni magnitudine data contingit maiorem <supplied>dare</supplied> (aliter conclusio
   geometriae esset falsa quae ponit quod super omnem lineam datam contingit triangulum
   aequilaterum collocari); modo ista conclusio esset falsa si non posset dari magnitudo maior
   caelo: quia ego darem lineam diametralem indiuisibilem de polo ad polum, et tunc super illam
   lineam non posset triangulus aequilaterus collocari, quia oporteret tertium angulum exire a
   caelo, quod non est possibile, ex quo illo non est magnitudo <supplied>maior</supplied>; sed
   tamen <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> credidit probare in naturali philosophia quod est dare magnitudinem qua non
   contingit dare maiorem: <supplied>quia non contingit dare maiorem</supplied> magnitudine
   mundi; igitur praedictum principium mathematicum et prima conclusio mathematica essent falsa. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e187"> Oppositum arguitur per <name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>: quia, secundum omnes expositores, intendit, primo
   huius*, declarare quod in mathematicis scientiis contingit minor error et deceptio quam in
   aliis scientiis, et ita ipsae sunt certiores aliis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e193"> Item, arguitur per Commentatorem, secundo Metaphysicae*, dicentem quod scientiae
   mathematicae sunt in primo gradu certitudinis, et naturales in hoc sequuntur eas, et sine
   dubio quasi omnes, ex habitudine naturali intellectus, concedunt demonstrationes mathematicas
   esse certissimas. </p>



      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e196"> Ista quaestio breuiter soluenda est per distinctionem diuersorum modorum secundum quod
   attendi potest certitudo scientiae. Unde potest dici quod quattuor modis potest attendi
   certitudo in scientia. Primo modo, ex parte rerum significatarum, propter earum firmitatem et
   immutabilitatem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e199"> Tunc sit prima conclusio quod secundum istum modum certitudinis, metaphysica est aliis
   scientiis certissima, pro tanto quod ipsa tractat de deo et intelligentiis, quae inter alia
   entia sunt firmissima et immutabilissima. Aliae autem scientiae non tractant de praedictis,
   saltem secundum conceptus speciales. Unde si scientia naturalis considerat de deo, tamen hoc
   est secundum rationem secundum quam dicitur motor, in qua ratione connotatur motus et
   transmutatio. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e202"> Secundo modo, scientia dicitur certior inter alias scientias ex eo quod scibile suum
   relinquit pauciores dubitationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e206"> Tunc sit secunda conclusio quod secundum istum modum scientia propter quid de eadem re est
   certior scientia quia. Quia scito quid est, adhuc relinquitur dubitari propter quid est, licet
   non e conuerso. Tamen, hoc non obstante, difficilius est saepe, et occultius, scire propter
   quid quam scire quia est; ideo si certitudo attenderetur penes facilitatem et euidentiam,
   posset dici e conuerso, scilicet quod saepe demonstratio et scientia de eadem
    <supplied>re</supplied> quia est sunt certiores quam scientia et demonstratio propter quid. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e212"> Tertio modo attenditur certitudo scientiae ex euidentia principiorum, et non suppositione
   eorum ab alio. Et tunc credo quod concedendum sit quod metaphysica sit aliarum certissima. Nam
   eius prima principia sunt omnino ex se euidentia, et non supposita ex aliqua scientia priori.
   Principia autem specialia in specialibus scientiis aut sunt occulta, aut explanata per
   metaphysicam, uel sunt experta per sensum et per sensuales experientias, sicut est de multis
   principiis naturalibus, et ibi non potest esse tanta certitudo quanta est in illis principiis
   quae sunt intellectui euidentia. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e215"> Credo etiam quod isto modo mathematica scientia est multum incerta. Quia principia
   mathematicalia indigent bene explanatione per superiores scientias; et etiam multae
   conclusiones mathematicae indigent expositione eius quod de est dubium et a multis non
   concessum, <supplied>ut</supplied> scilicet quod linea non sit composita ex punctis; uerbi
   gratia, conclusio in geometria est <supplied>quod possibile est</supplied> omnem lineam per
   aequalia diuidere, quod esset impossibile de linea punctorum imparum, et etiam ita ista
   conclusio esset falsa quod diameter est incommensurabilis costae, et sic de multis aliis;
   tamen geometria non habet determinare nec demonstrare illam dubitationem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e224"> Ultimo <supplied>modo</supplied> certitudo attenditur ex certo modo demonstrandi suppositis
   principiis. Et tunc esset concedendum quod mathematicae demonstrationes essent in primo gradu
   certitudinis: quia demonstrationes mathematicae maxime obseruant formam syllogisticam et
   modum, et maxime sunt ex propriis mediis. Et si est dubitatio in huius modi demonstrationibus
   mathematicis, est maxima certitudo ex suppositione principiorum, et est tamquam certitudo
   condicionalis quod si ita est sicut <supplied>principia ponunt, ita est sicut</supplied>
   conclusio ponit. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e233"> Tunc ad rationes respondetur. Et primo puto quod non erat intentio <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name>, primo huius,
   comparare scientias mathematica alias scientias, sed uolebat scientias demonstratiuas
   comparare ad illas quas uocabat doctrinas ac persuasiones dialecticas, in quibus
   persuasionibus dialecticis contingit pluries error et deceptio, quia non obseruatur forma
   syllogistica et modus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e239"> 1. Hoc uiso, dicendum est de scientia de anima quod <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> comparabat eam nec ad
   mathematicam nec ad metaphysicam, sed ad alias scientias naturales. Et intendebat etiam de
   aliquali modo certitudinis de quo non est locutum, scilicet quia operationes animae in nobis
   experiuntur, ideo caeteris paribus debemus magis esse certi de his quae in nobis experiuntur
   quam de aliis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e246"> 2-4. Ad alias rationes, concessum est quod metaphysica simpliciter est certissima, et etiam
   eius principia sunt euidentissima. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e249"> 5. Sed ad rationem quae arguebat de falsitate principiorum mathematicalium et suppositionum
   et conclusionum, dicendum est quod haec omnia sunt uera scilicet principia, suppositiones et
   conclusiones in mathematica, si debite intelligantur. Conceditur etiam bene quod aliqua sunt
   ex aliis scientiis supposita. Et quando tu dicis de illo supposito <mentioned>omne totum est maius sua
   parte</mentioned>, debet intelligi de toto quantitatiuo; omne enim totum quantitatiuum quantitate
   extensionis est extensiue maius sua parte et omne totum quantitatiuum quantitate discretionis
   est maius, id est plus, sua parte. Modo tu arguebas de toto essentiali et de maioritate
   extensionis; ideo non arguebas contra principium. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e255"> 6. Ad aliam, <quote xml:id="Buzcv2-d1e338-Qd1e257">si ab aequalibus ...</quote>, dico quod illud principium <supplied>non ualet
    de</supplied> magnitudinibus, quia nulla magnitudo componitur ex indiuisibilibus; ideo non
   est simpliciter principium, sed est in mathematica supponendum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e264"> 7. Ad aliam, de angulo, dico breuiter quod rationes uerum concludebant, ita quod haec est
   simpliciter falsa <mentioned>omnis angulus rectus omni angulo recto est aequalis</mentioned>; et haec etiam est
   falsa <mentioned>omni angulus acutus est minor recto</mentioned>. Tamen sunt uerae ad intellectum quem habet
   mathematicus, scilicet quod omnes anguli recti secundum aequalem distantiam a puncto angulari
   sunt aequales et omnes anguli acuti sunt omnibus angulis rectis minores secundum aequalem
   distantiam a puncto angulari. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e338-d1e273"> 8. Ad rationem de suppositionibus, dico quod mathematicus no supponit quod omni magnitudini
   data contingit dare maiorem, sed quod omni <supplied>magnitudine</supplied> data contingit
   imaginari maior. Prima enim conclusio debet intelligi secundum dictam considerationem quod
   super omnem lineam datam contingit triangulum aequilaterum collocari
    <supplied>LACUNA</supplied> sed sit dare magnitudinem tantam quanta potest imaginari. Et si
   aliquis arguit de suppositionibus quae solent fieri discipulis (uerbi gratia suppositio quod
   linea scripta in pariete sit recta quae tamen non est recta), dico quod illa suppositio
   secundum sensum quem nobis debet facere non est falsa, quia sensus non debet esse quod illa
   quam uides sit recta, sed quod quaedam alia quam tu per eam intelligis significari sit recta,
   et hoc est uerum. </p>


    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>