<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 3a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 3a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e455">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e455-Hd1e101"> Quaestio 3a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e455-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM OMNIS QUAESTIO SIT QUAESTIO MEDII </head>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e107"> Consequenter quaeritur, tertio, utrum omnis quaestio sit quaestio medii. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e110"> 1. Arguitur quod non: primo, de propositione immediata, posset fieri quaestio utrum homo sit
   animal rationale mortale; tamen ibi non quaeritur medium, cum non sit ibi medium. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e113"> 2. Item, quaestio est de conclusione, et non de praemissis, et in conclusione non ponitur
   medium; ergo quaestio non est illius medii. Maior patet: quia quaestio est dubitabilis
   propositio; sed conclusio est illa quae est dubitabilis, et non praemissae. Et minor patet de
   se. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e117"> 3. Item, quaedam est quaestio quaerens quidditatem rei, ut quaestio quid est, et alia est
   quaestio quaerens esse rei, ut quaestio si est, et in illis quaestionibus non quaeritur
   medium. Probatio: quia quidditas est idem cum eo cuius est quidditas, septimo Metaphysicae*;
   modo impossibile est eiusdem ad se esse aliquod medium; ergo si non habent medium non sunt
   quaestiones medii. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e120"> 4. Item, quaestio non est illius quo inuento adhuc est quaestio; sed inuento medio possibile
   est quod adhuc quaestio sit, uel dubitatio; ergo ... et caetera. Minor patet: quia habens
   demonstratum medium et totum syllogismum ordinatum potest dubitare adhuc de forma
   syllogistica; ideo potest adhuc dubitare de conclusione et, per consequens, adhuc habet
   quaerere eam; ideo manifestum est quod illa quaestio non est quaestio medii. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e123"> Oppositum arguitur per <name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e129"> Ista quaestio est facilis. Sed notandum est quod aliquando nihil mente quaerimus licet etiam
   ore formemus propositionem per modum quaestionis, sicut si principium per se notum formaretur
   per modum quaestionis, ut utrum possibile sit idem simul inesse et non inesse. Et si talis
   propositio uocaretur <mentioned>quaestio</mentioned>, hoc est ualde improprie, cum, sicut dixi, nihil mente
   quaerimus. Ideo de tali quaestione non intelligimus, sed solum de quaestione de qua
   intellectus sibi aliquid ignotum quaerit. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e135"> Ultra sciendum est quod numquam intellectus aliquid quaereret de quo non esset praecognitio,
   ita quod de se ipso nullam haberet notitiam. Et hoc quilibet experitur: quia cum quaerit,
   dubitat, <supplied>et</supplied> si quaeretur ab eo de quo ipse dubitat, ipse respondebit quod
   uel de tali re uel de tali propositione, quod non posset respondere nisi haberet de illo
   aliquem conceptum. Ideo expresse concludit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>, septimo Metaphysicae*, quod in omni
   quaestione oportet aliquid esse notum et aliquid ignotum; et si quaestio sit terminabilis, ita
   quod quaesitum sit inuenibile, oportet quod inueniatur per ea quae ante praecognoscuntur et
   praesciuntur. Et ideo quaestio mentalis est quidam motus animae uel rationis ex praecognitis
    <supplied>ad</supplied> aliquid inueniendum ignotum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e147"> Deinde concedendum est quod si praecognita sint sufficientia ad manifestandum quaesitum
   finale et sint sufficienter ordinata ad quaesitum illud omni eo modo quo sufficiunt ad
   inquirendum ipsum, statim de necessitate sequitur inuentio quaesiti et, per consequens, cessat
   quaestio. Ergo si duret quaestio quaesiti inuenibilis de qua loquitur, necesse est aliquid
   deficere inter ea quae sunt praecognita et quaesitum finale per quod oporteat deuenire ad
   inueniendum quaesitum finale; et hoc iam uocatur <mentioned>medium</mentioned>, quoniam <mentioned>medium</mentioned> dicitur per quod
   in motu proceditur de termino a quo ad terminum ad quem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e157"> Quibus uisis sit prima conclusio quod omnis quaestio proprie dicta quae est alicuius
   dubitati inuenibilis est quaestio medii. Quia omnis quaerens aliquid tamquam finem, si actu
   quaerat et mente procedat, quaerit illud sine quo quaesitum finale acquiri +uel actu+ non
   potest. Sed illud est aliquod medium per quod oportet transire, ut dictum fuit. Ergo ratio
   quaerens aliquid finale quaerit etiam medium. Et est simile sicut de motu locali, quia omnis
    <supplied>homo</supplied> uadens ad aliquem terminum uadit etiam ad medium per quod oportet
   transire, et si non esset medium inter ipsum et terminum, ipse non posset ire, nec quaereret
    <supplied>ire</supplied> ad illum terminum, immo iam haberet ipsum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e166"> Secunda conclusio <supplied>est</supplied> quod non oportet in demonstratiua quaestione
   quaerere medium demonstratiuum illius demonstrationis uel illius quaesiti. Quia, sicut
   arguebatur, saepe inuento medio adhuc quaerimus et dubitamus de conclusione, propter hoc forte
   quod illud medium inuentum nondum est in forma debita applicatum ad quaesitum, ideo non est
   sufficiens, eo modo quo habetur, ad demonstrandum quaesitum. Tunc ergo, cum adhuc de
   conclusione quaesita dubitamus, non quaerimus illam, sed quaerimus illud medium per quod
   oportet transire secundum applicationem debitam illius medii ad extremitates. Et sic adhuc
   forte possibile est quod medium sit debite applicatum et in debita forma syllogizatum, sed,
   quia syllogismus non est perfectus, id est non est euidentis formae, adhuc possimus dubitare
   de conclusione quaesita, propter dubitationem de forma syllogistica. Et tunc ad inueniendum
   quaesitum finale non quaerimus medium per quod quaesitum syllogizatur, sed quaerimus aliud
   medium, per quod syllogismus fiat nobis euidentis formae. Et sic patet quo modo omnis quaestio
   est quaestio medii, sed non semper medii per quod quaesitum finale syllogizatur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e172"> Tunc ad rationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e175"> 1. Ad primam, dico quod de propositione immediata, quae fit per se, nos non quaerimus mente,
   licet ore formemus eam per modum quaestionis. Et de tali propositione non intendimus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e178"> 2. Ad aliam, dico quod non solum illud quaerimus quod per modum quaestionis ore formamus,
   immo magis illud est nobis notum. Verbi gratia, si ego formem istam quaestionem <mentioned>utrum
   triangulus habeat tres <supplied>angulos aequales duobus rectis</supplied>
       </mentioned>, iam ista
   propositio quae formatur est mihi nota quantum ad formam et modum formationis eius; sed ego
   quaero de rebus significatis qualiter se habeant, quod scitum uolo habere ut propositioni
   assentiam uel dissentiam. Ideo ad propositum dico quod licet formaliter quaestio uerbalis
    <supplied>sit</supplied> de conclusione solum, tamen quaerimus media per quae nobis appareat
   quo modo res significatae se habeant. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e455-d1e190"> 3. Ad aliam, dico quod licet nihil sit medium <supplied>inter</supplied> quidditatem et rem
   cuius est <supplied>quidditas</supplied> uel etiam inter esse et rem quae illo esse est, tamen
   hoc non obstante bene sunt media ad hoc quod sit nobis notum quid est, cum de hoc ante
   possimus dubitare. Unde similiter uidetis quod inter <mentioned>triangulum</mentioned> et <mentioned>habere tres angulos
   aequales duobus rectis</mentioned> nihil sit medium, quia idem est esse triangulum et habere tres
   angulos. Tamen conceptus a quo sumitur hoc nomen <mentioned>triangulus</mentioned> et conceptus a quo sumitur hoc
   uerbum* <mentioned>habere tres angulos aequales duobus rectis</mentioned> sunt diuersi, et possunt habere medium
   per quod sciamus an hoc sit uerum. Et ita dico in proposito, quoniam alius est conceptus a quo
   sumitur iste terminus <mentioned>homo</mentioned> et alius a quo sumitur iste terminus <mentioned>quidditas</mentioned> uel <mentioned>quod quid
   est</mentioned>, et alius etiam a quo sumitur hoc uerbum <mentioned>est</mentioned>; et ideo nullum est inconueniens quod unus
   istorum conceptuum de alio dubitetur quod sint conceptus medii per quos uel quibus unus de
   alio potest sciri. </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>