<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 8 </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 8 </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e137">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e137-Hd1e101"> Quaestio 8 </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e137-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM DIFFINITIO DEMONSTRATIONIS SIT BONA IN QUA DICITUR
   'DEMONSTRATIO EST EX PRAEMISSIS VERIS, PRIMIS ET IMMEDIATIS, EX PRIORIBUS ET NOTIORIBUS ET
   CAUSIS CONCLUSIONIS </head>








      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e107"> Consequenter quaeritur, octauo, utrum definitio demonstrationis sit bona in qua dicitur
   <mentioned>demonstratio est ex praemissis ueris, primis et immediatis, ex prioribus et notioribus et
   causis conclusionis</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e113"> 1. Arguitur primo quod illa definitio non sit bona: quia unius definiti est unica definitio,
   ut patet sexto Topicorum*, propter hoc quod definitio indicat quid est esse rei, et unius rei
   non est nisi unum esse; sed demonstratio habet aliam definitionem, scilicet quod est
   syllogismus faciens scire; igitur illa non debet esse bona definitio demonstrationis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e116"> 2. Item, in bona definitione uel descriptione debet poni genus definiti; sed ibi non ponitur
   genus demonstrationis; igitur ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e120"> 3.Item, nullius complexi et nullius accidentis est definitio, ut capitur ex septimo
   Metaphysicae* et ex secundo huius*; sed demonstratio est accidens et quid complexum; ideo eius
   non est bona definitio. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e123"> 4. Deinde, non conuenit omni demonstrationi, cum non conueniat demonstrationi ad
   impossibile; tamen bona definitio debet competere omni contento sub definito; igitur haec non
   est bona definitio. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e126"> 5. Item, contra illam particulam <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e128">ex primis</quote>: quia quod per superabundantiam dicitur uni
   soli rei conuenit, ut habetur in Topicis*; modo <mentioned>primum</mentioned> per superabundantiam dicitur; ergo
   non sunt plura prima (et ob hoc <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>, quarto Metaphysicae*, ponit solum unum primum
   principium; ergo demonstratio non est ex primis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e138"> 6. Confirmatur. Quia si oporteret omnem demonstrationem esse ex primis, sequeretur quod sola
   prima conclusio primi Euclidis esset demonstrata; consequens est falsum. Et probo
   consequentiam: quia sola prima conclusio est demonstrata ex primis et indemonstrabilibus;
   posteriores namque conclusiones sunt demonstratae ex prioribus conclusionibus, quae non sunt
   primae nec immediatae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e141"> 7. Deinde, contra illam clausulam <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e143">ex immediatis</quote>: quia uidetur superflue apposita et
   nugatorie, cum ipse <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> dicit quod idem est primum et immediatum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e150"> 8. Item, contra illam clausulam <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e152">ex prioribus</quote>: quia etiam uidetur superfluere, cum ante
   dictum sit <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e155">ex primis</quote> et omne primum est prius. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e160"> 9. Item, contra illam clausulam <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e162">ex notioribus</quote>: quia uel intelligitur quod sit ex
   notioribus nobis, uel solum quod sit ex notioribus naturae; non potest dici quod ex notioribus
   nobis, quia demonstratio est ex causis, et causae sunt nobis ignotiores, primo Physicorum*;
   nec etiam ex notioribus naturae solum, quia tunc sequeretur quod per tales praemissas non
   fieret nobis notitia, quoniam propter minus notum nobis numquam concederemus illud de quo ante
   dubitabamus, quantumcumque esset notius deo uel naturae uel cuicumque alteri. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e166"> 10. Deinde, contra illam clausulam <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e168">ex causis</quote>. Quia non conuenit omni demonstrationi, ex eo
   quod multae sunt demonstrationes naturales per effectus posteriores. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e172"> Oppositum est de intentione <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name> ponentis nobis illam definitionem esse bonam. </p>




      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e178"> Bene tamen uerum est quod <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> non dicit quod haec sit definitio demonstrationis, sed
   bene ponit quod haec sit una bona conclusio de ipsa demonstratione. <name ref="#Grosseteste">Lincolniensis</name>* autem et
   alii expositores ponunt quod haec sit definitio materialis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e187"> Unde notandum est quod haec definitio, seu propositio, quod omnis demonstratio est ex ueris
   ... et caetera debet intelligi de demonstratione potissima, scilicet faciente scire potissime
   et propter quid, prout ante <mentioned>scire</mentioned> definitum fuit. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e193"> Tunc pono istam conclusionem quod dicta propositio est uera, quod declaro discurrendo per
   singulas particulas propositionis datae. Primo enim oportet quod demonstratio sit ex
   praemissis ueris. Quia oportet conclusionem demonstrationis scire, quia demonstratio est
   syllogismus faciens scire, et oportet eam scire per praemissas. Sed non potest sciri conclusio
   per praemissas nisi etiam istae praemissae sint scitae et uerae, cum non scitur nisi uerum
   (nam absurdum esset dicere quod tu scires hominem esse asinum); ergo oportet tam conclusionem
   demonstrationis quam praemissas esse ueras. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e197"> Deinde declaro quod debeat esse ex primis, notando quod <mentioned>primum</mentioned> ibi dicitur per carentiam
   principii prioris per quod ipsum posset demonstrari (ideo <mentioned>primum</mentioned> est idem quod
   <mentioned>indemonstrabile propter sui euidentiam</mentioned>). Modo non scitur aliqua conclusio demonstrabilis
   simpliciter et perfecte donec resoluta sit in prima principia: quia si conclusio resoluta sit
   in praemissas demonstrabiles solum, tunc illae praemissae non sunt simpliciter scitae et
   perfecte, eo quod nullum demonstrabile est perfecte et simpliciter scitum donec fuerit
   demonstratum; ideo illae praemissae, cum non sint simpliciter scitae, non faciunt enim scire
   simpliciter; ergo oportet quod demonstratio resoluatur usque ad prima et indemonstrabilia. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e209"> Sed circa hoc notandum est quod duplex est syllogismus. Aliquis enim est qui dicitur
   <mentioned>simplex syllogismus</mentioned>*, scilicet quia est ex duabus praemissis, sine prosyllogizatione earum;
   alius uocatur <mentioned>syllogismus compositus</mentioned>, quia est ex praemissis syllogizatis, et sic est
   compositus ex multis syllogismis. Modo numquam demonstratio est perfecta nisi omnes praemissae
   sint syllogizatae et demonstratae, ut per eandem deueniamus ad praemissas indemonstrabiles. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e218"> Ideo concluditur correlarie quod si sint mille conclusiones subordinatae sic quod secunda
   demonstretur per primam, et tertia per secundam, et sic deinceps, tunc demonstratio centesimae
   conclusionis continebit in se per modum conclusionis omnes demonstrationes conclusionum
   praecedentium, et ita illa demonstratio erit bene syllogismus compositus*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e221"> Et sic intelligitur quod omnis demonstratio quae facit perfecte scire est ex aliquibus
   praemissis primis. Sed non oportet quod omnes eius praemissae sint primae, sed aliquae in quas
   est ultimate resolutio per syllogismos; et hoc intendit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>, primo Topicorum*, ubi
   dicit quod propositiones demonstratiuae sunt propositiones primae et immediatae, aut quae ex
   primis et immediatis sumpserunt principium suae cognitionis. Tunc bene dicitur quod sit ex
   immediatis, quia accipitur hic <mentioned>immediatum</mentioned> pro carenti medii demonstratiui. Ideo idem est
   <mentioned>immediatum</mentioned> et <mentioned>indemonstrabile</mentioned>, et, per consequens, idem est <mentioned>immediatum</mentioned> et <mentioned>primum</mentioned>.
   Igitur sicut demonstratio est ex primis, ita ex immediatis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e243"> Nota tamen quod <mentioned>primum</mentioned> et <mentioned>immediatum</mentioned> differunt ratione. Quia<mentioned>primum</mentioned> dicitur per
   carentiam principii et <mentioned>immediatum</mentioned> dicitur per carentiam medii. Ideo non est ibi inutilis
   repetitio eiusdem nominis uel intentionis, immo per huius modi diuersas dictiones magis
   explicatur ***** demonstrationis, scilicet principiorum. Et sic excusatur nugatio. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e258"> Deinde, ex causis est, ut patet per definitionem <mentioned>scire</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e265"> Ultimo <supplied>declaro</supplied> quod est ex prioribus simpliciter et notioribus: quia
   causae sunt simpliciter notiores et priores suis causatis, ut patet principio Physicorum*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e271"> Sed quaeritur utrum haec definitio sit +de definito+. Respondetur quod triplex est
   definitio, ut patet sexto Topicorum*. Quaedam est definitio simpliciter quidditatiua* illius
   dicens praecise quid est res absque hoc quod dicat quod qualis sit aut quanta uel ex quibus
   uel *****; et haec est definitio per unum genus et differentiam quidditatiuam seu differentias
   quidditatiuas. Et si talis definitio sit perfecte explicita, ipsa capit primum genus et
   consequenter omnes differentias ordinate usque ad differentiam propriam, et ita intendit
   <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> quod unius definiti est unica definitio. Et sic etiam termini connotatiui non est
   definitio, sed solum termini substantialis: nam si tu diffinias dicendo quod simum est nasus
   cauus, tu non solum dicis quid simum est, sed quod simum non est aliud nisi nasus cauus, et
    <supplied>cum</supplied> tu dicis <mentioned>nasus cauus</mentioned>, tu dicis quid et quale, et de hoc debet
   uideri alias. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e283"> Alia est definitio causalis*, quae datur per praedicata supponentia pro causis pro quo
   definitum supponit, et est ibi praedicatio in obliquo. Et aliquando tales definitiones possunt
   dari per omnes causas simul, et esset perfectissima definitio causalis. Aliquando autem datur
   per unum genus causae solum cum approximatione et dearticulatione termini significantis talem
   causam. Et sic potest dici quod haec definitio demonstrationis per causam materialem datur. Et
   illae clausulae <quote xml:id="Buzcv2-d1e137-Qd1e285">ex primis, ueris et immediatis ...</quote>, et caetera ponuntur ad specificationem
   et dearticulationem illius termini <mentioned>simul</mentioned> intellecti ex praemissis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e292"> Tertia definitio est quae fit per passiones* nobis notiores, ut si dicerem quod homo est
   animal risibile. </p>




      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e295"> Tunc ad rationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e298"> 1. Ad primam dictum est quod unius definiti est unica definitio pure quidditatiua. Sed sunt
   bene plures descriptiones propter plures passiones, et sunt bene plures definitiones causales
   propter plura genera causarum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e302"> 2. Ad aliam dico quod in hac definitione possumus subintelligere genus, dicendo quod
   demonstratio est syllogismus ex primis, ueris, ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e305"> 3. Ad aliam dico quod licet demonstratio sit complexa, tamen iste terminus <mentioned>demonstratio</mentioned>,
   qui ibi definitur, est incomplexus. Immo dico quod accidentia bene habent definitiones et
   descriptiones, scilicet causales, licet non pure quidditatiuas, ut uidebitur septimo
   Metaphysica*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e311"> 4. Ad aliam dico quod in demonstratione ad impossibile nihil assumimus nisi uerum. Unde
   quando facimus primum syllogismum ex dicto aduersarii, nos non assumimus dictum aduersarii,
   sed solum assumimus quod ex dicto illo et quodam alio uero assumpto sequitur illa conclusio,
   et hoc est uerum. Deinde assumimus quod illa conclusio est falsa, et hoc est etiam uerum; ex
   quo concludimus quod dictum aduersarii, ad quod sequebatur illa conclusio, est falsum, quod
   iterum est uerum. Ideo demonstratio ad impossibile est ex ueris, et nullo modo ex falsis
   quantum ad ea quae in illa demonstratione ponuntur assertiue. Et sic potest teneri
   probabiliter quod omnis demonstratio est ex ueris. Ad istam alii* dicunt quod haec propositio
   debet solum intelligi de demonstrationibus ostensiuis. Tamen prima solutio est
    <supplied>melior</supplied>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e317"> 5. Ad aliam dico quod dupliciter dicitur aliquid per superabundantiam. Uno modo quia abundat
   super omnia alia, et sic solum conuenit deo. Alio modo quia nihil abundat super se, et sic
   multis potest conuenire; sic enim sunt multa generalissima. Modo <mentioned>primum</mentioned> non dicitur hic quia
    <supplied>sit</supplied> omni primum, sed quia nihil <supplied>est</supplied> prius se per
   quod possit demonstrari. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e329"> 6. Et quando dicebatur quod sola prima conclusio geometriae esset demonstrata, dico quod
   non, immo etiam ultima, sed demonstratio eius perfecta implicaret in se omnes demonstrationes
   conclusionum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e332"> 7. Ad aliam, excusata fuit nugatio appositionis huius nominis <mentioned>immediatum</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e339"> 8. Ad aliam, dico quod non superfluit dicere <mentioned>ex primis et prioribus</mentioned>: quia aliqua praemissa
   potest esse prima et indemonstrabilis quae tamen respectu conclusionis propositae non est
   prior, quia conclusio proposita per illam probari non posset, licet alia conclusio bene
   posset; ideo <supplied>requiritur</supplied> quod praemissa sit prima, et cum hoc quod habeat
   ordinem ad conclusionem probatam; ideo apponitur <mentioned>prioribus</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e351"> 9. Ad aliam, dico quod licet causae non sint notiores causatis quantum ad esse, tamen causae
   sunt nobis notiores quam propter quid causata sunt. Unde licet prius percipias eclipsim lunae
   esse quam causam, tamen prius cognoscis causam quam propter quid eclipsis est. Ideo istae
   demonstrationes sunt nobis notioribus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e137-d1e354"> 10. Ad ultimam, dico quod ibi non definitur nisi demonstratio propter quid. Ideo instantia
   de demonstratione per effectum non est ad propositum. </p>












    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>