<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 4a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 4a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e466">

      <head xml:id="Buzcv2-d1e466-Hd1e101"> Quaestio 4a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e466-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM POSSIBILE SIT EIUSDEM ESSE DIFFINITIONEM ET DEMONSTRATIONEM </head>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e107"> Consequenter quaeritur, quarto, utrum possibile sit eiusdem esse definitionem et
   demonstrationem, siue quod idem sciatur definitiue et demonstratiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e110"> 1. Arguitur quod sic: de omnibus est scientia per demonstrationem, scilicet in metaphysica,
   quae considerat terminos uniuersales esse significantes et ex eis format demonstrationem;
   etiam aliqua sciuntur definitiue; ergo ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e113"> 2. Item, quidditas et esse eiusdem idem sunt, ut patet quarto* et septimo Metaphysicae*;
   tamen quidditas rei scitur definitiue et esse rei demonstratiue; ergo idem scitur definitiue
   et demonstratiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e117"> 3. Item, dicitur, primo huius*, quod definitio congregata ex definitione formali et
   materiali est una tota demonstratio, licet positione differens; modo si aliqualiter definitio
   est demonstratio, idem est definitio et demonstratio; ideo scitum sic demonstratiue scitur per
   definitionem, et sic syllogismus expositorius significando demonstrationem quid est ***** et
   significando illud quod demonstratiue scitur ***** et hac demonstratione scitur hoc B, et haec
   demonstratio est definitio; ergo definitiue scitur hoc B. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e120"> 4. Item, passio scitur de subiecto per quam de eo demonstratur, et illa etiam scitur
   definitiue, quia illae saepe diffiniuntur; ergo ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e123"> 5. Item, omne quod scitur demonstratiue propter quid scitur per causam, et illa causa est
   definitio, ut uidetur uelle <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>*; ergo quod scitur demonstratiue propter quid scitur
   per definitionem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e129"> 6. Item, quarto Metaphysicae*, dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> quod eadem uia sit manifestum si est et
   quid est; sed si est scitur per uiam demonstratiuam et quid est per uiam definitiuam; ergo
   utrumque scitur et definitiue et demonstratiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e135"> Oppositum uidetur ponere <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>* sub tribus conclusionibus. Una est quod non omnis
   cuius est demonstratio est definitio, secunda <supplied>est</supplied> quod non omnis cuius
   est definitio est demonstratio, tertia est ad probandum quod nullius eiusdem est definitio et
   demonstratio. Probatur: quia solius incomplexi est definitio et solius complexi est
   demonstratio; modo nullum complexum est incomplexum; ergo ... et caetera. </p>



      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e144"> Videtur mihi quod licet <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> faciat istum magnum processum multum difficile, tamen
   bene possumus distinguere quod duplex est scitum, siue demonstratiue siue definitiue. Unum
   potest uocari <mentioned>scitum propinquum</mentioned>, aliud <mentioned>scitum remotum</mentioned>. Scita remota sunt res significatae
   per terminos definitos aut per conclusiones demonstratas, uel per terminos earum. Sed scita
   propinqua definitiue sunt ipsi termini definiti, et scita <supplied>propinqua</supplied> per
   demonstrationem sunt ipsae conclusiones demonstratae. Sic enim dicimus quod incomplexum scitur
   definitiue et quod solius incomplexi est definitio, et complexum scitur demonstratiue et
   solius complexi est demonstratio. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e160"> Tunc ponuntur conclusiones. Prima est quod idem est scitum remotum per definitionem et
   demonstrationem. Quia bene sunt eaedem res significatae per terminos diffinientes, uel per
   terminos definitionis, et significatae per conclusionem demonstratam, seu per terminos
   conclusionis demonstratae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e163"> Secunda conclusio est quod nullum idem est scitum propinquum per definitionem et
   demonstrationem. Quia nullum complexum est incomplexum , et tamen, ut dixi, solum complexum
   scitur demonstratiue et solius complexi est demonstratio, et solum incomplexum scitur
   definitiue, loquendo de complexione per affirmationem et negationem et de incomplexione
   opposita dictae complexioni. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e166"> Sed ad hanc <supplied>quaestionem</supplied> posset dici forte probabiliter quod nec
   conclusio demonstrationis scitur propria demonstratione nec terminus definitus ipsa
   definitione, immo demonstratiue scitur res se habere ita sicut per conclusionem significatur
   se habere et per definitiones scitur quae res sit illa quae per terminum definitum
   significatur. Et si sic dicatur, tunc ponenda sunt duae conclusiones, correspondentes duabus
   primis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e172"> Prima est quod eadem res scitur definitiue et demonstratiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e175"> Secunda conclusio est quod licet eadem res demonstratiue uel definitiue sciatur, tamen hoc
   non est secundum eius eandem appropriationem. Immo scitur demonstratiue secundum
   appropriationem eius complexam, affirmatiuam uel negatiuam unius termini de altero, et hoc
   intendimus cum dicimus conclusionem esse demonstratiue scitam. Sed res scitur definitiue
   secundum appropriationem eius incomplexam, et hoc uocamus cum <supplied>dicimus</supplied>
   diffinibilem sciri definitiue. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e181"> Ultimo dicendum est quod eadem conclusio scitur demonstratiue tamquam formale instrumentum
   et scitur etiam definitiue tamquam partem illius instrumenti totalis, scilicet tamquam per
   medium demonstrationis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e185"> Ad rationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e188"> 1. Ad primam, illa ratio arguit de scitis remotis. Omnia enim sic sciuntur et definitionibus
   et demonstrationibus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e191"> 2. Eodem modo procedit secunda ratio. Nam quidditas rei et eius esse prout sunt idem non
   sunt aliud quam ipsa res significabilis per terminos definitiuos aut per terminos
   conclusionis. Tamen aliquando <mentioned>quidditas</mentioned> accipitur <supplied>secundo</supplied>
   intentionaliter pro ipso termino diffinibili aut pro ipsa definitione, <supplied>et</supplied>
       <mentioned>esse rei</mentioned> accipitur pro propositione praedicante hoc uerbum <mentioned>est</mentioned> secundo adiacens de aliquo
   subiecto. Et sic uidetur <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>* aliquando dicere quod non sunt idem quidditas et esse
   rei. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e213"> 3. Ad aliam, dicitur quod nulla definitio est demonstratio. Ideo de uirtute sermonis falsum
   est dicere quod definitio congregata sit tota demonstratio positione differens ab ipsa
   demonstratione. Immo haec propositio implicat contradictionem, scilicet quod definitio sit
   demonstratio, tamen differat a demonstratione. Sed sensus illius demonstrationis est quod
   definitio congregata continet tam medium demonstrationis quam praedicatum conclusionis; ideo
   dicitur tota demonstratio ad istum sensum quod potest ex ea extrahi demonstratio quantum ad
   praemissas et quantum ad conclusionem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e216"> 4. Ad aliam, dico quod passio saepe scitur definitiue tamquam scitum propinquum, sed non
   demonstratiue, immo propositio composita ex subiecto et passione et copula. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e219"> 5. Ad aliam, dico quod illa concludit quod illud quod scitur per demonstrationem tamquam
   partiale instrumentum scitur per definitionem tamquam per partem illius instrumenti,
    <supplied>quae</supplied> quidem pars dicitur medium demonstrationis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e466-d1e226"> 6. Et eodem modo potest glossari auctoritas <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name> quod eadem uia scitur si est et quid
   est. Nam per definitionem scitur quid est tamquam per suum totale instrumentum et per eandem
   definitionem scitur quia est tamquam per partem, siue per medium, sui totalis instrumenti,
   quod est demonstratio. </p>



    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>