<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e59">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e59-Hd1e101">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="Buzcv2-d1e59-Hd1e104" type="question-title">UTRUM DE DEMONSTRATIONE POSSIT ESSE SCIENTIA</head>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e107"> 1. Arguitur quod non: quia omnis scientia est de necessariis et impossibilibus aliter se
   habere et perpetuis, ut patet primo huius; et nulla scientia est de entibus per accidens, quae
   sunt contingentia: nulla enim scientia est de corruptibilibus (haec omnia ponuntur primo
   huius); sed demonstrationes non sunt necessariae nec sunt perpetuae, immo sunt corruptibiles
   et contingentes, quia possunt esse et non esse quando nos uolumus: facimus enim eas quando
   uolumus; igitur de demonstrationibus non potest esse scientia. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e110"> 2. Secundo, omne quod scitur scitur per definitionem uel per demonstrationem, ut dicit
   <cit>
     <ref xml:id="Buzcv2-d1e59-Rd1e114"><name ref="#Grosseteste">Lincolniensis</name></ref>
     <bibl>XXX</bibl>
   </cit>, secundo huius; sed neutro modo potest demonstratio sciri;
   igitur nullo modo. Probo minorem. Primo, quod demonstratio non scitur per definitionem: quia
   solius incomplexi est definitio; demonstratio autem non est incomplexa; igitur non scitur per
   definitionem. Nec etiam scitur per demonstrationem: quia sequeretur quod idem notificaret se
   ipsum. Probo quod de demonstratione potissima non possit esse scientia per demonstrationem:
   quia demonstratio debet tradi per notiora et nulla demonstratio est notior demonstratione
   potissima; ideo demonstratio potissima per nullam demonstrationem scitur uel notificatur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e116"> 3. Item, nulla est scientia de demonstratione nisi logica; sed logica non est scientia;
   igitur nulla scientia est de demonstratione. Et ego probo unico argumento minorem: quia nulla
   ars est scientia, eo quod ars et scientia contra inuicem distinguuntur, 
        <cit>
          <ref xml:id="Buzcv2-d1e59-Rd1e127" target="http://scta.info/resource/aristneth-l6">sexto Ethicorum</ref>
          <bibl>
            Aristoteles, 
            Ethica, 
            VI
          </bibl>
        </cit>; 
        modo logica est ars, ut communiter dicitur; ergo ipsa non est scientia. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e120"> 4. Item, si esset de demonstratione scientia, uel esset practica uel speculatiua (a
   sufficienti diuisione); non speculatiua, quia ipsa est de operatis a nobis, nec practica, quia
   ipsa ordinatur finaliter ad scire, et talis non est practica, ut habetur 
        <cit>
          <ref xml:id="Buzcv2-d1e59-Rd1e140" target="http://scta.info/resource/aristmet-l6">secundo Metaphysicae</ref>
          <bibl>
            Aristoteles, 
            Metaphysica, 
            VI
          </bibl>
        </cit>. 
      </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e123"> 5. Ultimo arguitur: demonstratio non est intelligibilis; igitur de ipsa non est scientia.
   Consequentia patet: quia scientia est habitus intellectualis; igitur non est nisi de
   intelligibilibus. Antecedens probatur. Primo, quia si demonstratio intelligeretur, oporteret
   plura simul intelligere, quod est contra 
        <ref xml:id="Buzcv2-d1e59-Rd1e150"><name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>, in Topicis</ref>, dicentem 
        <cit>
          <quote xml:id="Buzcv2-d1e59-Qd1e128">contingit plura
   scire, unum autem intelligere</quote>
        </cit>*, et etiam, <ref xml:id="Buzcv2-d1e59-Rd1e160">quarto Metaphysicae</ref>, 
        <cit>
          <quote xml:id="Buzcv2-d1e59-Qd1e131" source="http://scta.info/resource/aristmet-l4">
            qui non unum intelligit nihil
            intelligit
          </quote>
          <bibl>
            Aristoteles, 
            Metaphysica, 
            IV
          </bibl>
        </cit>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e135"> 6. Secundo, confirmatur quod demonstratio non sit intelligibilis: quia intelligibile debet
   mouere intellectum; sed mouens debet esse nobilius moto, ut dicitur 
        <cit>
          <ref xml:id="Buzcv2-d1e59-Rd1e177" target="http://scta.info/resource/aristda-l2">secundo de Anima</ref>
          <bibl>
            Aristoteles, 
            De anima, 
            II
          </bibl>
        </cit>*, 
        et
        demonstratio non est nobilior intellectu; igitur ipsa non est intelligibilis.
      </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e138">
        In oppositum est <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> et omnes alii, quoniam per librum Posteriorum habemus scientiam
   de demonstrationibus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e144"> Notandum est quod licet <mentioned>scientia</mentioned> multipliciter dicatur, tamen intendimus hic loqui de
   scientia demonstratiua, scilicet per demonstrationem uel demonstrationes acquisita. Et tunc
   sciendum est quod triplex est <mentioned>scibile</mentioned>*, scilicet per demonstrationem. Primum et immediatum
   scibile est conclusio demonstrabilis, quae ex eo dicitur sciri quia ex praemissis notis
   concluditur. Secundo modo, <mentioned>scibilia</mentioned> dicuntur ex quibus conclusio demonstrabilis componitur.
   Unde, sicut dicimus nos scire talem conclusionem et eam nobis esse demonstratam, ita saepe
   dicimus tale praedicatum esse scitum et demonstratum de tali subiecto. Deinde, tertio modo,
   scibilia sunt res significatae per terminos conclusionum demonstrabilium, et ita dicimus nos
   habere scientiam de animalibus et lapidibus, de deo et intelligentiis, et sic de aliis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e156"> Istis notatis, pono faciliter aliquas conclusiones. Prima est quod de demonstrationibus non
   est scientia primo modo, scilicet tamquam de conclusionibus demonstrabilibus: quia nulla
   demonstratio, immo etiam nullus syllogismus, efficitur conclusio alicuius demonstrationis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e160"> Secunda conclusio est quod nulla scientia est de demonstratione secundo modo, scilicet
   tamquam de termino ex quo conclusio demonstrabilis componitur: quia demonstrationes non sunt
   termini conclusionum, immo componuntur ex multis propositionibus et terminis. Tamen illa
   conclusio est moderanda sic quod una demonstratio, uel unus syllogismus, potest sumi
   materialiter et supponere pro se, et ita posset effici terminus, scilicet subiectum uel
   praedicatum, alicuius propositionis uel conclusionis. Sed numquam demonstratio significatiue
   accepta esset terminus conclusionis uel propositionis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e163"> Tertia conclusio est quod capiendo tertio modo est scientia de demonstrationibus, immo de
   omnibus rebus mundi, tamquam de his quae per terminos conclusionis demonstrabilis
   significantur. Quia isti termini <mentioned>ens</mentioned>, <mentioned>unum</mentioned>, <mentioned>idem</mentioned>, <mentioned>diuersum</mentioned>, <mentioned>causa</mentioned>, <mentioned>causatum</mentioned>,
   <mentioned>corruptibile</mentioned>, <mentioned>incorruptibile</mentioned>, et sic de multis aliis, significant omnes res mundi, et
   tamen ex istis terminis possunt componi multae conclusiones demonstrabiles, tam in physica
   quam in metaphysica. Igitur de omnibus rebus habetur scientia tam per physicam quam per
   metaphysicam, et, per consequens, de demonstrationibus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e191"> Ultima conclusio est, descendens ad scientiam libri Posteriorum, quod de isto termino
   <mentioned>demonstratio</mentioned> habetur scientia tertio modo, scilicet tamquam de termino ex quo conclusio
   demonstrata componitur. Et haec scientia habetur et traditur in isto libro Posteriorum, et non
   in Physica nec in Metaphysica. Multae enim conclusiones demonstrantur in isto libro quae
   componuntur ex isto termino <mentioned>demonstratio</mentioned> tamquam ex subiecto propositionis; uerbi gratia,
   quod demonstratio est ex ueris uel quod demonstratio est ex necessariis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e200"> Istis uisis faciliter respondetur ad rationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e203"> 1. 
        <cit>
          <ref target="http://scta.info/resource/Buzcv2-d1e59-d1e107">Ad primam</ref>
        </cit> dico quod demonstratio debet esse ex necessariis, id est ex praemissis
   necessariis et conclusionibus, eo modo quo conclusio uocatur <mentioned>necessaria</mentioned>, et etiam ex
   incorruptibilibus, quia necessarium est incorruptibile eo modo quo est necessarium (et de hoc
   fiet post quaestio specialis). Tamen res significatae per terminos conclusionum
   demonstrabilium possunt esse corruptibiles et contingentes in essendo. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e209"> 
        <cit>
          <ref target="http://scta.info/resource/Buzcv2-d1e59-d1e110">Ad aliam</ref>
        </cit> dico quod demonstratio non definitur nec demonstratur proprie loquendo. Sed iste
   terminus <mentioned>demonstratio</mentioned> definitur in hoc libro, et de isto termino <mentioned>demonstratio multa
   praedicata demonstrantur in hoc libro. Et sic, ad istum sensum, habetur in isto libro scientia
   tam definitiua quam demonstratiua de demonstratione. Nec ualent obiectiones contra hoc factae.
   Quia iste terminus </mentioned>demonstratio<mentioned> est terminus incomplexus; ideo bene est diffinibilis.
   Similiter patet quod de isto termino </mentioned>demonstratio potissima<mentioned> demonstrantur praedicata, et per
   demonstrationem potissimam. Unde licet demonstratio potissima sit per se nota, tamen multae
   propositiones possunt esse dubiae in quibus aliquid praedicatur de isto termino </mentioned>demonstratio
   potissima', et tales propositiones demonstrantur in hoc libro. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e225"> 3. <cit><ref target="http://scta.info/resource/Buzcv2-d1e59-d1e116">Ad aliam rationem</ref></cit>, sciendum est quod hoc nomen <mentioned>scientia</mentioned> prout distinguitur contra
   <mentioned>artem</mentioned> et <mentioned>prudentiam</mentioned> accipitur propriissime, et non extendit se nisi ad habitus
   speculatiuos; ars autem et prudentia sunt habitus practici. Et sic, capiendo ista nomina
   proprie, logica non est scientia, sed ars, scilicet formatiua argumentationum. Tamen saepe
   haec nomina <mentioned>ars</mentioned> et <mentioned>prudentia</mentioned> accipiuntur communiter pro omni habitu certo per
   demonstrationem acquisito. Et sic <mentioned>ars</mentioned> non distinguitur contra <mentioned>scientiam</mentioned>; igitur sic logica
   est ars et scientia. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e250"> 4. <cit><ref target="http://scta.info/resource/Buzcv2-d1e59-d1e120">Ad aliam rationem</ref></cit>, dico quod logica est practica, etiam ars demonstratiua tractata in
   libro Posteriorum, quia arguens ad opus et docens operationem: docet debito modo facere et
   componere argumentationem. Sed quando dicitur quod illa scientia est speculatiua quae
   ordinatur ad scire, dico quod uerum est si ordinatur ad scire tamquam ad finem propinquum. Sed
   si ordinatur ad opus nostrum tamquam ad finem propinquum, ipsa est practica, licet ordinetur
   ad scire tamquam ad finem remotum et ultimatum. Hoc dicit 
        <cit>
          <ref target="http://scta.info/resource/aristneth-l6">
            <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> expresse, sexto Ethicorum
          </ref>
          <bibl>
            Arist. Ethics, VI
          </bibl>
        </cit>, ponens prudentiam esse practicam; tamen ponit eam finaliter ordinari ad
   sapientiam; est tamen practica quia eius finis propinquus est opus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e256"> 5. <cit><ref target="http://scta.info/resource/Buzcv2-d1e59-d1e123">Ad ultimam</ref></cit> dico quod demonstratio est intelligibilis, et dico quod possibile est plura
        simul intelligere. Nec <ref target="http://scta.info/resource/aritop-d1e92"><name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> in sexto Topicorum</ref> dicit oppositum nisi exemplariter; modo
   exemplorum non requiritur uerificatio, ut patet primo Priorum*. Sed quando dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>,
   in Metaphysica, quod <quote xml:id="Buzcv2-d1e59-Qd1e264">qui unum non intelligit nihil intelligit</quote>*, certe uerum est, quia qui
   intelligit mille unum et duo intelligit. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e59-d1e268"> 6. <cit><ref target="http://scta.info/resource/Buzcv2-d1e59-d1e135">Ad confirmationem</ref></cit>, dico quod non omne intelligibile mouet intellectum. Nam si habeo
   conceptum communem et specificum hominis, et omnes homines mundi intelligo, tamen homo qui est
   in Roma numquam mouet intellectum meum, uel sensum. Tamen concedo quod oportet intellectum
   meum ab aliquo intelligibili moueri, et non ab omni. Et uniuersaliter dico quod non oportet
   omne mouens esse nobilius moto, sed mouens principale et motor principalis; intellectus autem
   noster est aliquis quo est nobilior, et non scilicet obiectum sensibile per se. </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>