<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 16a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 16a </title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e238">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e238-Hd1e101"> Quaestio 16a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e238-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM SUBIECTUM PROPOSITIONIS DEMONSTRATIVAE SUPPONAT INDIFFERENTER PRO PRAESENTIBUS,
   PRAETERITIS ET FUTURIS </head>
      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e107"> Consequenter quaeritur, decimo sexto, utrum subiectum propositionis demonstratiuae supponat
   pro praesentibus, praeteritis et futuris. Et est notandum quod hic loquor de demonstratione
   quae est ex praemissis et conclusione categoricis de inesse et de praesenti, ut si
   demonstratur quod omnis triangulus habet tres angulos aequales duobus rectis. Quaestio igitur
   est utrum in tali propositione subiectum supponat ita pro triangulis qui fuerunt uel erunt
   sicut pro triangulis qui nunc sunt. </p>
      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e110"> 1. Arguitur quod non: quia de uirtute sermonis uerbum praesentis temporis, sicut hoc uerbum
   <mentioned>est</mentioned>, non ampliat suppositionem ad praeterita et futura: quia illa tunc non esset uera
    <mentioned>
        <supplied>omnis</supplied> homo est uiuus</mentioned>, quia praeteriti non sunt uiui; tamen illa
   conceditur esse uera; ergo terminus solum supponit pro praesentibus, et ita, pari ratione, in
   aliis propositionibus in quibus ponitur ista copula praesentis temporis <mentioned>est</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e125"> 2. Item, ad propositionem de tertio adiacente sequitur propositio de secundo adiacente, quia
   sequitur <mentioned>B est A; ergo B est</mentioned>; sed in propositione de secundo adiacente subiectum supponit
   pro praesentibus (aliter ista non esset uera <mentioned>omnis homo est</mentioned>, uel <mentioned>omnis homo est ens</mentioned>, quae
   tamen conceduntur uerae); <supplied>ergo</supplied>, similiter, in propositione de tertio
   adiacente subiectum supponit pro praesentibus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e141"> 3. Item, si subiectum supponeret ita pro praeteritis sicut pro praesentibus, sequeretur quod
   ista non esset uera <mentioned>omnis homo est risibilis</mentioned>; consequens est falsum, ut omnes concedunt.
   Consequentia probatur: quia homines corrupti et praeteriti non sunt risibiles, cum sit idem
   esse risibile et posse ridere, et homines corrupti non amplius possunt ridere (dico
   naturaliter loquendo). </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e147"> Oppositum uidetur esse de intentione <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name> dicentis <quote xml:id="Buzcv2-d1e238-Qd1e152">de omni dico quod non est in
   aliquo ut sic et in aliquo non, nec aliquando sic et aliquando non, sed est semper in omni et
   est semper</quote>*, et ita propositio de omni in demonstratiuis extendit se ad tempus praeteritum et
   futurum sicut ad praesens. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e156"> Sciendum est quod antiqui logici posuerunt duplicem suppositionem personalem terminorum
   communium, quarum unam uocabant <mentioned>naturalem</mentioned> et aliam <mentioned>accidentalem</mentioned>. Et non est uis quare sic
   nominantur, quia nomina sunt ad placitum. Vocauerunt tamen suppositionem <mentioned>naturalem</mentioned> secundum
   quam terminus communis indifferenter supponit <supplied>pro</supplied> praesentibus,
   praeteritis et futuris, et uocauerunt <mentioned>accidentalem</mentioned> secundum quam terminus restringitur ad
   supponendum uniuersaliter pro praesentibus et pro praeteritis ita quod non pro futuris. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e174"> Deinde dixerunt illi quod praedicatum restringitur ad futura per uerbum futuri temporis, uel
   saltem restringitur ad futura et praesentia, excludendo praeterita quae non amplius sunt
   praesentia nec futura. Et similiter etiam per uerbum praeteriti temporis restringitur
   praedicatum ad praeterita. Et hanc restrictionem debemus concedere, quia communiter eam omnes
   concedunt. Unde si dico <mentioned>homo erit albus</mentioned>, illa non esset uera, quamuis multi homines essent
   nunc albi uel etiam fuissent albi, nisi etiam esset albus in futuro tempore, et ita manifestum
   est quod praedicatum restringitur ibi omnino ad futurum, sic quod non esset ueritas
   propositionis ratione praesentiae aut praeteritionis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e180"> Secundo, etiam dicunt omnes esse concedendum quod subiectum propositionis per uerbum aut
   praedicatum praeteriti temporis restringitur ad praeterita uel praesentia indifferenter, et
   per praedicatum uel uerbum futuri temporis restringitur ad praesentia uel futura. Ideo ista
   propositio <mentioned>laborans sanabatur</mentioned>* habet duos sensus, uel duas causas ueritatis, scilicet quia
   uel qui est laborans sanabatur uel qui erat laborans sanabatur, ut patet primo Elenchorum*.
   Similiter ista <mentioned>B potest esse A</mentioned>*, quia possibilitas respicit futurum, habet duos sensus uel
   duas causas ueritatis, quia quod est B potest esse A uel quod potest esse B potest esse A, ut
   patet primo Priorum*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e189"> Tertio, omnes communiter <supplied>dicunt</supplied> quod subiectum et praedicatum in
   respectu uerbi praesentis temporis quandoque restringuntur ad praesentia. Unde si modo omnes
   homines qui sunt sederent, haec esset uera <mentioned>nullus homo currit</mentioned> secundum dictam restrictionem,
   licet multi cucurrerunt et current multi. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e199"> Sed, quarto, dixerunt antiqui quod aliquando in propositione in qua est necessarium
   consequentis nec praedicatum nec subiectum restringitur ad aliquod tempus, immo indifferenter
   supponunt pro omnibus praesentibus, praeteritis et futuris, et etiam uerbum indifferenter
   accipiendum est ad omne tempus. Et per istum modum diceretur quod haec esset uera
    <mentioned>
        <mentioned>omnis triangulus habet tres <supplied>angulos aequales duobus
    rectis</supplied>
        </mentioned>, <supplied>quamuis modo nullus esset triangulus</supplied>.
   Similiter, etiam haec esset uera quamuis modo nulla essent tonitrua </mentioned>omne tonitruum est sonus
   factus in nubibus<mentioned>, propter hoc quod omne tonitruum quandocumque est, fuit uel erit, tunc est
   fuit uel erit sonus factus in nubibus. Et isto modo diceretur quod haec esset falsa </mentioned>omnis
   mater diligit filium suum', quamuis omnis quae modo est diligat, et esset falsa quia Medea non
   diligebat. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e217"> Et istae naturales suppositiones negantur saepe a multis, tamen uidetur mihi quod debent
   poni et concedi. Hoc probo. Primo quia <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> manifeste ponit eas cum dicit , 'de omni
   autem dico quod non est in aliquo sic et in aliquo non, nec aliquando sic et aliquando non,
   sed est semper in quolibet et semper"*. Sic enim est uerum quod omnis homo est animal, quia si
   est homo, et animal, et si nunc alterum, alterum. Patet ergo manifeste quod <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> hic
   propositionem suam de omni extendit ad omne tempus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e226"> Secundo probatur hoc per signum quod <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> ponit in littera. Quia si talis propositio
   non se extenderet tam ad omnia tempora praeterita uel futura quam etiam ad praesentia, tunc
   ipsa non falsificaretur propter instantiam de aliquo praeterito uel futuro. Tamen in
   demonstratiuis ferimus instantias si aliquando non fuerit ita. Et hoc potest apparere
   cuilibet. Si enim ad demonstrandum caperem illam propositionem <mentioned>omnis mater diligit filium
   suum</mentioned>, statim diceretur non esse ita quia talis non diligebat, scilicet Medea, et amplius non
   ualeret ad demonstrandum. Item, ponamus quod modo tibi demonstratum est quod omnis triangulus
   habet tres angulos aequales duobus rectis , quaero utrum per talem demonstrationem tu habeas
   scientiam demonstratiuam de omnibus triangulis uel solum habeas de praeteritis et
   praesentibus. Si primo modo, habeo propositum. Si secundo, sequitur illud inconueniens quod si
   fieret unus nouus triangulus et tu dormias, tu non habebis scientiam demonstratiuam
   extendentem se ad illum triangulum, quia numquam fuit tibi illud demonstratum; ergo tu nullo
   modo habes scientiam demonstratiuam quod omnis triangulus habet tres angulos aequales duobus
   rectis, quia oporteret reiterare demonstrationes quotiens fierent noui trianguli. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e235"> Deinde, ostendo causam per quam talis suppositio est ponenda. Quia qualiter res possunt
   intelligi, ita possunt imponi a significandum, et qualiter etiam conceptus in mente sunt
   componibiles, taliter designantur per propositiones uocales. Modo certum est quod intellectus
   potest comprehendere omnes homines conceptu communi et absque hoc quod concurrat in ista
   apprehensione aliqua differentia temporis. Et secundum istum conceptum imponitur hoc nomen
   <mentioned>homo</mentioned> ad significandum homines; ideo dicimus quod significat sine tempore; et statim
   manifestum est quod iste terminus de sua propria principali significatione significat ita
   homines praeteritos aut futuros sicut praesentes. Quia secundum propriam significationem
   terminorum haec est uera <mentioned>Aristotiles fuit homo</mentioned> et haec <mentioned>antichristus erit homo</mentioned> sicut haec
   est uera <mentioned>Iohannes est homo</mentioned>. Modo certum est quod intellectus potest habere praeter conceptus
   specificos conceptum generalem communem et indifferentem illis speciebus. Unde
    <supplied>sicut</supplied> possumus habere conceptum communem generalem animalium a quo
   sumitur hoc nomen <mentioned>animal</mentioned> circumscriptis omnibus conceptibus specificis, sic praeter
   conceptum praesentiae, praeteritionis uel futuritionis, possumus habere conceptum communem et
   generalem abstractum a dictis conceptibus specialibus temporis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e257"> Ex quibus sequitur quod apud intellectum possumus formare nomina quae in propositionibus
   sunt subiecta et praedicata indifferenter se habentia ad omne tempus, ita quod in mente
   possumus formare copulam uerbalem consignificantem tempus indifferenter
    <supplied>praesens</supplied>, praeteritum uel futurum, et tunc formetur in mente
    <supplied>propositio</supplied> ex tali copula et talibus subiectis et praedicatis. Et
   habebitur certa suppositio in propositione mentali; ergo similiter poni debet et potest in
   propositione uocali. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e266"> Sed tamen notandum est quod non habemus secundum uocem talia nomina imposita, scilicet
   distincta a talibus uerbis quae dicimus significare praesens tempus. Ideo, propter defectum
   distinctae impositionis, nos solemus uti illis uerbis uocalibus aequiuoce in historiis et
   narrationibus et in sermonibus demonstratiuis. Quoniam in historiis et narrationibus utimur
   uerbis secundum determinatas temporis differentias, sicut in sermonibus demonstratiuis utimur
   eis secundum indifferentiam ad omne tempus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e270"> Et potest uideri clare quod secundum talem suppositionem et talem uerbi acceptionem
   credidisset <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> quod caelum semper mouetur. Non enim potest hic capi hoc uerbum
   <mentioned>mouere</mentioned> pro solum praesenti ut distinguitur a praeterito uel futuro, quia tunc esset male
   dictum <mentioned>semper</mentioned>. Sic etiam conceditur, in libro de Generatione*, quod perpetuae sunt
   generationes et corruptiones, sicut etiam concedunt astrologi quod omnis dies natalis est
   uiginti quattuor horarum, et manifestum est quod ibi non distribuitur solum dies praesens,
   immo etiam dies praeteriti aut futuri. Et ita etiam dicitur hanc esse necessariam <mentioned>omnis homo
   est animal</mentioned>, immo etiam sic haec est uera et necessaria <mentioned>omnis eclipsis est propter
   interpositionem terrae inter solem et lunam</mentioned>, licet modo nulla sit eclipsis lunae. Et est
   sensus illius propositionis <mentioned>omnis homo est animal</mentioned> quod omnis homo quandocumque fuit, est uel
   erit, tunc fuit, est uel erit animal. Sic enim dixi de omni in demonstratiuis quod includit in
   se diuersitatem temporis et suppositorum, ut dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>. Modo ad istum sensum erat uera
   praedicta propositio de eclipsi lunae. Sed sensus illius propositionis <mentioned>nullus homo est lapis</mentioned>
   est quod nullus homo qui est, fuit uel erit est fuit uel erit lapis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e298"> Et ideo secundum istum sensum omnes affirmatiuae in naturali materia sunt uerae, et
   negatiuae in materia remota. Sed in contingenti materia omnes uniuersales sunt falsae, quia
   posset dari instantia in aliquibus suppositis in aliquo tempore, quamuis forte non pro
   praesenti tempore. Ex quo sequitur quod in contingenti materia omnes particulares sunt uerae.
   Quia duae particulares duabus uniuersalibus contradicunt; si ergo ambae uniuersales sunt
   falsae, ambae particulares sunt uerae. Ideo secundum istam suppositionem ista concederetur
   <mentioned>quidam homo non sedet</mentioned>, quamuis homines qui nunc sunt sederent, et etiam concederetur ista
   <mentioned>quidam homo sedet</mentioned> quamuis nunc nullus sedeat. Et sensus huius propositionis <mentioned>quidam homo
   sedet</mentioned> est talis <mentioned>quidam homo qui est, fuit uel erit sedet, sedit uel sedebit</mentioned>, et sensus
   huius negatiuae, scilicet <mentioned>quidam homo non sedet</mentioned> est talis <mentioned>quidam homo non quandocumque est,
   fuit uel erit sedet, sedit uel sedebit</mentioned>. Sic enim in demonstratiuis sumuntur instantias contra
   uniuersales. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e320"> Ultimo notandum est quod haec suppositio inuenta est propter artes demonstratiuas. Ideo
   uerificari debet in eis, et non in historialibus narrationibus, nec debet uerificari in
   terminis singularibus, quia non sunt termini demonstrationis, sed historiae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e323"> Quibus uisis manifestum est illud quod quaerebatur, quod subiectum propositionis
   demonstratiuae, aut etiam praedicatum, supponit pro praesentibus, praeteritis et futuris
   indifferenter. </p>



      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e326"> Et huius propositionis rationes ad oppositum sunt solutae. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e238-d1e329"> 2. Unde ad propositionem de <mentioned>est</mentioned> tertio adiacente non sequitur propositio de <mentioned>est</mentioned> secundo
   adiacente si illud <mentioned>est</mentioned> secundo adiacens accipiatur ut est determinate et praecise praesentis
   temporis. Nam licet modo nulla essent tonitrua, <supplied>tamen</supplied> haec esset
   concedenda secundum suppositionem naturalem <mentioned>tonitruum est</mentioned>, secundum resolutionem ad
   praedicatum tertio adiacens, id est <mentioned>tonitruum est ens</mentioned>. Immo etiam tonitruum est ens, quia
   est sensus quod omne tonitruum quandocumque fuit, est uel erit est fuit uel erit ens. Aliter
   in illa suppositione non debet concedi <mentioned>est</mentioned> secundo adiacens sequi ex tertio adiacente. </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>