<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title> Quaestio 19a </title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title> Quaestio 19a</title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e271">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e271-Hd1e101"> Quaestio 19a </head>

      <head xml:id="Buzcv2-d1e271-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM OMNIS PROPOSITIO PER SE SIT NECESSARIA ET E CONVERSO </head>






      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e107"> Consequenter quaeritur, decimo nono, utrum omnis propositio per se sit necessaria et e
   conuerso. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e110"> 1. Arguitur quod non: quia haec est per se, et non per accidens, <mentioned>Socrates est homo</mentioned>, et
   tamen non est necessaria; ergo et caetera. Maior probatur: quia subiectum ***** sibi
   praedicatum; non enim potest Socrates esse quin sit homo; igitur ipsa est per se. Etiam dicta
   propositio est quidditatiua, et talis est per se in primo modo. Etiam Socrates non est homo
   per aliquod accidens: quia omnibus accidentibus circumscriptis, stante solum substantia,
   Socrates adhuc est homo; igitur Socrates non est <supplied>homo</supplied> per aliquod
   accidens, sed per suam substantiam, et <supplied>sic</supplied> per se est homo. Et sic patet
   maior rationis principalis. Sed minor etiam probatur: quia Socrates potest non esse, et, per
   consequens, ipse potest non esse homo; igitur contingenter, et non necessario, Socrates est
   homo. Et etiam propositio illa non est necessaria quae potest esse falsa: modo illa <mentioned>Socrates
   est homo</mentioned> potest esse falsa, si Socrates sit corruptus uel annihilatus; igitur ipsa non est
   necessaria. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e125"> 2. Item, eodem modo arguitur de illa propositione <mentioned>Socrates est Socrates</mentioned>: quia ipsa est per
   se et non necessaria. Maior patet: quia Socrates non per aliud est Socrates quam per suam
   substantiam, ideo per se. Et hoc etiam patet <supplied>per</supplied>
       <name>Boethium</name>* dicentem nullam propositionem esse ueriorem quam illa ubi idem
   praedicatur de se ipso. Et etiam
   <ref xml:id="Buzcv2-d1e271-Rd1e136">
        <name>Aristotiles</name>, sexto Metaphysicae</ref>
   *, ponit unum modum propositionis secundum se eo quod idem praedicatur de se ipso, ut quod
   homo secundum se homo est. Sed minor probatur sicut probatur de illa <mentioned>Socrates est homo</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e147"> 3. Item, si ponamus quod figura non sit res distincta a re figurata nec anima ab eius
   creatione, tunc dicemus quod haec magnitudo figurae est per se triangulus, quia non est per
   aliquod additum, ut positum est; similiter, quando anima creatur, ipsa per se creatur, quia
   non per aliquod additum, ut positum est; tamen tales propositiones non sunt proprie
   necessariae, immo mere contingentes; ergo ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e150"> 4. Item, Commentator, primo Physicorum*, et <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>* ponunt priuationem esse principium
   per accidens rei naturalis, cum ponunt ipsam esse principium necessarium; ergo non omne
   necessarium est per se. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e156"> 5. Item,
   <ref xml:id="Buzcv2-d1e271-Rd1e158">
        <name>Aristotiles</name>, primo huius</ref>
   *, uidetur uelle quod illa est per se et non per accidens <mentioned>lignum est album</mentioned>, quamuis conuersa
   sit per accidens, scilicet <mentioned>album est lignum</mentioned>; tamen ista <mentioned>lignum est album</mentioned> non est
   necessaria; ergo ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e174"> 6. Item, omnis propositio de omni, ut de ipso determinatur in isto libro, est necessaria;
   tamen non omnis talis est per se; ergo non omnis necessaria est per se. Maior est nota: quia
   propositio non uidetur dici necessaria nisi propter uniuersalitatem temporis, quia semper est,
   et fuit et erit <supplied>uera</supplied>; modo omnis propositio ad hoc quod sit de omni
   exigit uniuersalitatem temporum et suppositorum; ergo talis est necessaria; et sic patet
   maior. Sed minor probatur per <name>Lincolniensem</name>, dicentem quod de omni est communius
   quam per se et per se communius quam secundum quod ipsum; ergo non omne de omni est per se. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e183"> 7. Item arguitur: demonstrator, utens suppositione naturali, semper negaret istas
   propositiones <mentioned>omnis homo currit</mentioned>, <mentioned>nullus homo currit</mentioned>, quia inuenitur instantia pro
   aliquibus temporibus et pro aliquibus suppositis; modo propositiones quae semper sunt negandae
   debent reputari impossibiles; ergo contradictoriae suae sunt necessariae, scilicet istae
   particulares <mentioned>quidam homo currit</mentioned>, <mentioned>quidam homo non currit</mentioned>; tamen istae non sunt per se; ergo
   non omnis propositio necessaria est per se. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e198"> Oppositum arguitur per <name>Lincolniensem</name>, dicentem quod omnia necessaria, et sola,
   sunt per se, et <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>* expresse uidetur hoc uelle. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e208"> Et arguitur ratione: quia non potest esse quod per se sit in plus quam necessarium, quoniam
   absurdum esset dicere quod propositio contingens et quae potest falsificari sit per se uera;
   et non potest dici quod necessarium sit in plus quam per se, quia tunc
    <name>Aristotiles</name>, in isto libro*, committeret fallaciam consequentis, arguendo
   affirmatiue a superiori ad inferius, quoniam ex eo quod probatum erat demonstrationem esse ex
   necessariis ipsemet concludit demonstrationem esse ex per se inhaerentibus; ergo per se et
   necessarium conuertuntur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e214"> Respondeo breuiter quod omnis propositio per se est necessaria, et, e conuerso, omnis
   necessaria est per se. Quia propter idem, uel saltem propter rationes ad inuicem mutuo
   consequentes, dicitur propositio <mentioned>per se</mentioned> et dicitur<mentioned>necessaria</mentioned>; ergo <mentioned>per se</mentioned> et
   <mentioned>necessarium</mentioned> conuertuntur. Consequentia est nota. Et antecedens declaratur: quia ex eo
   propositio dicitur <mentioned>necessaria</mentioned>* quia omnis talis si proponatur et quandocumque proponitur est
   uera et non potest esse falsa, uel saltem propositio dicitur <mentioned>necessaria</mentioned> quia quandocumque
   proponitur qualitercumque significat ita est et non potest non esse ita, modificando istum
   sermonem secundum sensus alias datos; sed propositio dicitur <mentioned>per se</mentioned>* quia ex sua et suorum
   terminorum significatione determinatum est quod sit uera si proponatur et quod non possit esse
   falsa, uel saltem determinatum est quod qualitercumque significat ita est quandocumque
   proponitur et non potest non esse ita; modo manifestum est quod praedictae rationes sunt inter
   se eaedem et conuertibiles; ergo omnis necessaria est per se et e conuerso. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e239"> Sed forte circa dicta dubitatur. Quia in assignando rationes necessitatis et perseitatis
   locutus sum disiunctiue; ideo dubitatur utrum illarum disiunctiuarum quaelibet pars sit uera,
   uel si solum una pars sit uera dubitatur quae sit uera. Ad hoc respondetur quod secunda pars
   est uera et non prima, saltem uniuersaliter. Quoniam illa propositio <mentioned>quaedam propositio est
   affirmatiua</mentioned> est mere contingens et non necessaria, quia si esset necessaria, sua
   contradictoria esset impossibilis, quod est falsum. Quia haec esset uera <mentioned>nulla propositio est
   affirmatiua</mentioned> si deus annihilaret omnes propositiones affirmatiuas. Ergo haec est contingens et
   non necessaria <mentioned>quaedam propositio est affirmatiua</mentioned>. Tamen quandocumque proponeretur, esset
   uera, et non potest esse falsa. Igitur non est uniuersaliter uerum quod propositio dicatur
   <mentioned>per se</mentioned> uel <mentioned>necessaria</mentioned> quia necesse est illam esse ueram quandocumque proponitur et
   impossibile est eam esse falsam. Tamen notandum est quod quia hoc est uerum de pluribus
   propositionibus necessariis, ideo saepe consueuimus uti isto modo loquendi pro alio. Tamen
   quocumque modo loquamur debemus habere sensum in mente alterius locutionis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e257"> Postea, ut appareat comparatio inter <mentioned>de omni</mentioned> et <mentioned>per se</mentioned>, mihi uidetur esse dicendum quod
   nec omne per se <supplied>est de omni</supplied> nec <supplied>omne</supplied> de omni est per
   se. Primo, manifestum est quod haec est per se et necessaria <mentioned>substantia est deus</mentioned>; tamen haec
   non est de omni, quia falsum esset dicere quod omnis substantia est deus. Etiam constat quod
   haec est de omni <mentioned>omne lignum est coloratum</mentioned>, quia de facto omne lignum quandocumque est fuit
   uel erit, est fuit uel erit coloratum. Tamen illa non est necessaria: quia deus posset
   separare substantiam ab accidentibus sibi inhaerentibus; ideo posset facere
    <supplied>lignum</supplied> sine colore. Igitur ista potest esse falsa <mentioned>omne lignum est
   coloratum</mentioned>, et, per consequens, ipsa non est necessaria. Ideo proprie loquendo non credo esse
   uerum quod <mentioned>de omni</mentioned> sit superius ad <mentioned>per se</mentioned>, aut etiam inferius, sed bene uerum est quod <mentioned>de
   omni</mentioned> est in plus quam <mentioned>de omni per se</mentioned>. </p>




      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e298"> 1. Tunc ad primam rationem in oppositum potest dici quod si hoc uerbum <mentioned>est</mentioned> sumatur
   praecise ut significat praesens tempus, tales propositiones <mentioned>Socrates est homo</mentioned> et caetera nec
   sunt per se uerae nec necessariae. Nec ualet si dicas quod Socrates per suam substantiam est
   homo et non per aliquod accidens additum. Quia differt dicere quod Socrates est per se ipsum
   homo et quod illa sit per se uera <mentioned>Socrates est homo</mentioned>. Unde primam concederem et secundam
   negarem. Quia propositio non dicitur ex eo <mentioned>per se uera</mentioned> quia illud quod significatur per
   subiectum sit per suam substantiam cum eo quod significatur per praedicatum, sed dicitur <mentioned>per
   se uera</mentioned> propter aliam causam, quae prius dicta est. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e316"> 3. Et per idem soluitur ratio quae arguebat quod magnitudo est per se triangulus et quod
   anima per se creatur. Quia illae propositiones possunt concedi ad hunc sensum quod magnitudo
   per suam essentiam est illud idem quod est triangulus et quod anima per suam essentiam est
   illud idem quod creatur. Sed ideo non sequitur quod illae sint per se <mentioned>magnitudo est
   triangulus</mentioned> uel <mentioned>anima creatur</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e326"> 4. Ad aliam dicitur quod priuatio dicitur <mentioned>principium per accidens</mentioned> ad istum sensum quia
   haec est per accidens <mentioned>materia est priuata a tali forma</mentioned>; est enim contingens, et non
   necessaria. Sed priuatio dicitur <mentioned>principium per se et necessarium</mentioned> ad istum sensum quia haec
   est necessaria <mentioned>omne quod generatur generatur ex materia et forma prius priuata</mentioned>, scilicet a
   tali forms, scilicet forma quae acquiritur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e341"> 5. Ad aliam, dico quod <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> non concessit illam esse per se <mentioned>lignum est album</mentioned>
   loquendo simpliciter, sed ut comparatur ad illam <mentioned>album est lignum</mentioned>. Illa enim dicitur <mentioned>per
   se</mentioned> quia minus est per accidens et minus impropria. Propositio enim directa est magis propria,
   et sic quodam modo minus per accidens quam indirecta. Et similiter si utraque, scilicet tam
   directa quam indirecta esset simpliciter per se, tamen indirecta posset dici quodam modo <mentioned>per
   accidens</mentioned>, scilicet respectiue, quia minus propria quam directa. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e359"> 6. Ad aliam dictum fuit in positione. Quia proprie loquendo <mentioned>de omni</mentioned> non est communius quam
   <mentioned>per se</mentioned>, nec etiam <mentioned>per se</mentioned> quam <mentioned>de omni</mentioned>. Ideo ratio supponebat falsum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e374"> 7. Ad aliam, scilicet de ultima, dubitatur utrum secundum suppositionem qua utitur
   demonstrator illae debeant concedi necessaria <mentioned>quidam homo currit</mentioned> et <mentioned>quidam homo non
   currit</mentioned>, et caetera. Ad hoc dico quod licet demonstrator semper diceret illas
    <supplied>semper</supplied> esse falsas <mentioned>omnis homo <supplied>currit</supplied>
       </mentioned> et <mentioned>nullus
   homo currit</mentioned>, et, per consequens, istas semper esse ueras <mentioned>quidam homo currit</mentioned>, <mentioned>quidam homo
   non currit</mentioned>, tamen nullam illarum diceret necessariam uel impossibilem. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e402"> Propter quod notandum est quod in propositionibus dupliciter accipitur necessitas, aut
   possibilitas aut impossibilitas, uno modo simpliciter et secundum indifferentiam ad omne
   tempus, et alio modo secundum quid, attendendo ad differentias temporum. Unde necessarium
   simpliciter* dicitur ex eo quod quandocumque propositio proponebatur uel quandocumque
   proponetur ita est uel erit sicut significabatur et impossibile est quin ita erit uel fuit. Et
   hoc modo <mentioned>possibile</mentioned> diceretur quia potest, potuit uel poterit esse ita et <mentioned>impossibile</mentioned> quia
   numquam potest, potuit nec poterit esse ita. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e411"> Sed <mentioned>necessarium</mentioned>* uel <mentioned>possibile</mentioned> 
       <supplied>secundum quid</supplied> respicit solum tempus
   futurum; unde, sicut dictum est primo Caeli*, potentia non est ad praeteritum. Et ideo illud
   demonstraretur impossibile quia nec modo potest esse nec de caetero poterit, quamuis ipsum
   fuit et potuit esse. Modo demonstrator utitur primo modo necessitatis, aut possibilitatis aut
   impossibilitatis. Et est magna differentia inter istos modos. Quia secundum primum modum
   propositio possibilis numquam potest fieri impossibilis, nec umquam contingens necessaria, sed
   in secundo modo possibilis potest fieri impossibilis et contingens necessaria. Ista enim
   aliquando fuit possibilis, immo uera, si fuerit formata, <mentioned>Aristotiles numquam cucurrit</mentioned>, tamen
   modo est impossibilis, quia quod factum est non potest non factum esse. Similiter diceretur de
   futuro tempore; haec enim est possibilis <mentioned>Iohannes curret</mentioned>, tamen erit impossibilis aliquando. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e271-d1e430"> Tunc ergo, ad propositum, dico quod licet semper poterat dari instantia contra istam <mentioned>omnis
   homo currit</mentioned>, sumptam secundum suppositionem naturalem, quia instantia est pro aliquibus
   suppositis pro aliquo tempore, tamen talis propositio numquam dicitur impossibilis, eo quod
   nulla instantia erat necessaria. Quamuis enim Socrates tunc non cucurrit, tamen potuit tunc
   currere; et haec semper est possibilis possibilitate simplici <mentioned>Socrates potest currere</mentioned>, licet
   non de possibilitate secundum quid. Ideo cum instantiae non sint necessariae, non reddunt
   propositionem uniuersalem impossibilem, nec, per consequens, propositionem particularem
   necessariam. </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>