<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>PROOEMIUM</title>
            <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
            <respStmt>
               <name>Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>PROOEMIUM</title>
               <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness/>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n=""/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Buzcv2-d1e40">
            <head xml:id="Buzcv2-d1e40-Hd1e101">PROOEMIUM</head>
            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e104"> 
               <quote xml:id="Buzcv2-d1e40-Qd1e106">Scire est rei causam cognoscere</quote>*. Constat quod ignorantia scientiae opponitur priuatiue;
      ideo impossibile est cum scientia perfecta de aliquo stare de illo aliquam ignorantiam.
      Constat etiam quod numquam dubitare est sine ignorantia; unde dicitur, prooemio Metaphysicae,
      <quote xml:id="Buzcv2-d1e40-Qd1e109">qui dubitat, et ignorat</quote>. Dubitationes autem de aliquo numquam remouentur donec causae illius
      cognoscantur. Unde uidentes eclipsim lunae et causam ignorantes maxime dubitant quo modo illud
      possit fieri; per notitiam autem causae omnis huius modi dubitatio remouetur. Ideo manifestum
      est quod per notitiam causae uel causarum, et non aliter, scientia certa et perfecta, omnem
      ignorantiam excludens, exquiritur et habetur. Ideo bene dicebatur <quote xml:id="Buzcv2-d1e40-Qd1e112">scire est rei causam
      cognoscere</quote>. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e116"> In qua propositione, ad recommendationem artis demonstratiuae, primo duo oportet notare:
      primo habitum seu actum animam perficientem inhaerendo, secundo obiectum +ipsam felicitatem
      aufluendo+. Primum notatur cum dico <quote xml:id="Buzcv2-d1e40-Qd1e118">scire est</quote>, secundum autem cum dico <quote xml:id="Buzcv2-d1e40-Qd1e121">causam rei
      cognoscere</quote>. Felicitas namque humana, quae est homini summum bonum, in duobus consistit
      principaliter, scilicet in actu sapientiae +forma et intentione et in subiecto primo eiusdem
      sapientiae et intentione secundum quoddam obiectum est causa prima+, id est causa causarum; et
      haec omnia determinantur in <ref xml:id="Buzcv2-d1e40-Rd1e124">decimo Ethicorum</ref>.* Ideo dicitur quod humana felicitas est circa
      supremam uirtutem, quae secundum <name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>, sexto Ethicorum*, est sapientia; et est optimi
      obiecti, et illud est prima causa. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e131"> Et ex omnibus illis manifestum est quod inter alias artes illa maxime facit ad humanam
      felicitatem acquirendam per quam sapientia, quae est maxima et certissima scientia rerum, per
      suas causas primas acquiritur. Ars autem demonstratiua, in qua de demonstratione tractatur,
      est huius modi, quoniam demonstratio est syllogismus faciens scire, ut habetur primo huius*,
      et est syllogismus ex causis primis, ueris et immediatis, ut etiam habetur primo huius*. Ideo
      haec ars demonstratiua inter caeteras artes magis est propinqua humanae felicitati. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e134"> Ut haec sint euidentiora, et ut appareat excellentia artis demonstratiuae super alias partes
      logicae, diuidenda est logica in suas partes. Propter quod sciendum est quod logica sic
      describi solet: logica est ars discernendi uerum a falso. Constat autem quod in dubiis uerum a
      falso non discernitur nisi per argumentationes ex notioribus procedentes, et ideo descriptio
      praedicta sic intelligitur et exponitur quod logica est ars sciendi instrumenta per quae in
      dubiis uerum a falso possit distingui. Et quia huius modi instrumenta, sicut dixi, sunt
      argumentationes, ideo logica est ars arguendi et argumentationes construendi. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e138"> Ideo sciendum est quod artifex non potest bene construere opus suum si ignoret materiam sui
      operis; ideo oportet materiam cognoscere ex qua facienda sunt argumenta; et illa materia est
      termini et propositiones, ideo logica diuiditur in duas partes. Prima pars considerat de
      terminis et de propositionibus ex quibus construendae sunt argumentationes, et uocatur <mentioned>uetus
      logica</mentioned>. Alia pars est de ipsis argumentationibus ex dictis terminis et propositionibus
      compositis, et uocatur <mentioned>noua ars</mentioned>, uel <mentioned>noua logica</mentioned>. Et forte quod huius modi nominatio ex
      hoc uenit quia partes materiales sunt priores uia generationis et temporis partibus
      formalibus; quod autem est prius uia generationis et temporis solet uocari <mentioned>uetus</mentioned> et
      <mentioned>antiquum</mentioned>. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e156"> Vetus logica diuiditur. Quia prima pars est de terminis, quae tractatur in libro
      Praedicamentorum; ad illius introductionem ordinatus est liber Porphyrii et ad eius
      complementum liber Sex Principiorum. Secunda pars est de propositionibus et enuntiationibus,
      quae tractatur in libro Peri Hermeneias. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e159"> Logica noua diuiditur. Prima pars enim determinat de argumentatione secundum quod est
      illatiua conclusionis ex praemissis, et determinatur in libro Priorum. Alia pars tractat de
      argumentatione secundum quod est probatiua conclusionum, non solum illatiua, et illa pars
      traditur in aliis libris nouae logicae. Et potest notari quod ille liber in quo tractatur de
      argumentatione secundum quod est illatiua conclusionis pro tanto uocatur <mentioned>liber Priorum</mentioned> quia
      probatio praesupponit illationem; unde illatio est secundum rationem prior et communior
      probatione, quoniam omne argumentum probatiuum est illatiuum et non e conuerso. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e165"> Deinde, illa pars quae considerat de argumentationibus in quantum sunt probatiuae diuiditur
      secundum fines diuersos ad quos diuersae partes ordinantur. Aliquae enim probationes
      ordinantur ad opinionem nobis generandam secundum quam his quae prius erant dubia assentimus,
      non tamen cum certitudine; et huius modi probationes sunt argumentationes dialecticae, de
      quibus tractatur in parte logica quae uocatur dialectica. Et illa dialectica diuiditur.
      Quoniam una eius pars ordinatur principaliter ad scientias speculatiuas, uel saltem ordinatur
      consequenter tam ad scientias speculatiuas quam ad practicas; et illa pars tractatur in libris
      Topicorum et Elenchorum. Alia pars contracta est ad mores, siue ad scientiam moralem, et illa
      traditur in libris Rhetoricae et Poeticae. Et bene <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name> expresse dicit rhetoricam et
      poetriam esse partes dialecticae, et, per consequens, logicae. Liber Topicorum Boethii
      compositus est ad complendum librum Topicorum <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name>. Liber Diuisionum Boethii
      principaliter ordinatur ad artem definitiuam, quae iterum ordinatur ad artem demonstratiuam.
      Et sic omnes libri logicae sunt nobis enumerati et contra inuicem diuisi. </p>


            <p xml:id="Buzcv2-d1e40-d1e174"> Sed debetis scire quod ille liber in quo traditur ars demonstratiua pro tanto uocatur <mentioned>liber
      Posteriorum</mentioned> quia, ut iam dixi, liber Topicorum et iste liber Posteriorum naturali ordine
      doctrinae sequuntur librum Priorum. Et iterum naturali ordine doctrinae ars dialectica
      praecedit artem demonstratiuam; disputatio namque ad utramque partem per dialecticam disponit
      ad inueniendum per rationes demonstratiuae, per quas habetur scientia perfecta de rebus. Ideo
      ars demonstratiua inter caeteras partes logicae est ultima et finalis, ad quam omnes alias
      ordinantur. Ideo liber iste, in quo talis ars traditur, nominatur <mentioned>Posteriorum</mentioned>. Et quia ad
      praesens habemus hunc librum exponendum, nos merito circa primum librum mouemus talem
      quaestionem: utrum de demonstratione possit esse scientia. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>