<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 11a</title>
      <author ref="#JeanBuridan">John Buridan</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 11a</title>
       <date when="2020-05-12">May 12, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness/>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a critical edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-05-12" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n=""/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="Buzcv2-d1e545">
      <head xml:id="Buzcv2-d1e545-Hd1e101">Quaestio 11a</head>
      <head xml:id="Buzcv2-d1e545-Hd1e104" type="question-title"> UTRUM NOTITIA PRIMORUM PRINCIPIORUM SIT NOBIS INNATA </head>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e107"> Consequenter quaeritur, undecimo et ultimo, utrum notitia primorum principiorum sit nobis
   innata. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e110"> 1. Arguitur quod sic, per Commentatorem, secundo Metaphysicae*, dicentem quod prima
   principia sunt nobis naturaliter innata; igitur ... et caetera. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e113"> 2.Item, uel sunt nobis innata uel per doctrinam acquisita; sed non <supplied>sunt</supplied>
   per doctrinam acquisita. Probatio: quia omnis prima acquisitio doctrinae fit nobis ex
   praeexsistente cognitione, primo huius*; modo notitia primorum principiorum non fit ex
   praeexsistente cognitione, quia tunc non essent prima principia, immo magis illa quorum non
   esset praeexsistens cognitio; ergo non acquiritur per doctrinam. Confirmatur: quia omnes sane
   concedunt prima principia absque hoc quod aliquis concedat ea, et ideo
    <supplied>non</supplied> per doctrinam acquiruntur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e123"> 3. Item, uel illa notitia est intellectui <supplied>in</supplied>nata uel intellectus est in
   prima potentia ad huius modi notitiam; si dicatur primum, tunc habetur propositum; si
   secundum, tunc sequitur inconueniens, scilicet quod intellectus non magis erit determinatus ad
   assentiendum primis principiis si sibi praesententur quam suis oppositis, quod est manifeste
   falsum. Et patet consequentia: quia hoc est de ratione purae potentiae quod sit indeterminata
   et indifferens ad opposita, ut habetur nono Metaphysicae*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e129"> Oppositum tamen arguitur, per <name ref="#Aristotle">Aristotilem</name>, in isto secundo*, <supplied>dicentem</supplied>
   quod notitia primorum principiorum est certissima et euidentissima, scilicet nobilior et
   certior quam sit scientia quae est habitus conclusionum. Cum igitur scientia quando eam
   habemus non lateat nos, absurdum esset dicere quod notitiam principiorum indemonstrabilium, si
   haberemus eam, lateret nos, et tamen quam plurimum homines primorum principiorum non
   percipiunt se habere notitiam; ergo illam non habent innatam. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e138"> Item, <supplied>arguitur</supplied> auctoritate <name ref="#Aristotle">Aristotilis</name>, tertio de Anima*, qui dicit
   intellectum a principio esse nudum tamquam tabula rasa in qua nihil est depictum; et dicit
   intellectum nullam notitiam habere nisi quod <mentioned>possibilis natus</mentioned> est uocatus, quasi dicat quod
   est in prima potentia ad intelligere et nullum actum intelligendi habet innatum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e150"> Notandum est quod habitus primorum principiorum indemonstrabilium non uocatur <mentioned>scientia</mentioned>,
   sed <mentioned>intellectus</mentioned>, pro tanto quia scientia, proprio nomine dicta, est habitus per
   demonstrationem acquisitus; ideo principiorum indemonstrabilium non est scientia proprie, sed
   eorum est habitus qui uocatur <mentioned>intellectus</mentioned>, non quia sit ipsamet potentia intellectualis, sed
   pro tanto quia non uirtute aliorum intellectorum assentit eis, sed uirtute propria tamquam est
   naturaliter determinatus, sicut ignis est naturaliter determinatus ad calefaciendum si
   occurrat ei combustibile. Sic autem non est intellectus determinatus <supplied>ad</supplied>
   assentiendum conclusionibus; ideo indiget doctrina ex praecognitione determinante ipsum ad
   assentiendum dictis conclusionibus. Verum est tamen quod intellectus non solum ad notitiam
   conclusionum, sed etiam principiorum indiget ministerio sensus per quem praesentantur sibi
   intelligibilia. Tamen non est credendum quod propter hoc sensus determinet intellectum ad
   assentiendum principiis tamquam principale agens et principale determinans, quia tunc esset
   nobilior intellectu; immo solum requiritur sensus tamquam ministrans et praesentans
   intellectui obiectum. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e165"> Deinde etiam notandum est quod duplicia sunt principia indemonstrabilia. Quaedam sunt quorum
   rationes terminorum se manifeste includunt aut manifeste excludunt scito quid nominis. Alia
   sunt principia quorum rationes terminorum nec se manifeste includunt nec manifeste excludunt. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e168"> Modo principia de primo istorum modorum statim ab intellectu capiuntur cum sibi
   praesentantur, hoc est dictum quod intellectus statim assentit eis scito quid nominis illorum
   terminorum: uerbi gratia, quod aliquid est, quod homo est animal, quod albedo est color, quod
   idem non contingit simul inesse et non inesse, quod nullum rationale est irrationale, et sic
   de plurimis aliis. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e172"> Sed principia de secundo dictorum modorum non sic statim capiuntur ab intellectu; immo licet
   sint indemonstrabilia, tamen indigent primo iudicio sensus, et memoria et experientia: uerbi
   gratia, quod omnis ignis est calidus et quod omne rheubarbarum faciat choleram non statim
   concedit intellectus; unde posito quod numquam uidisses ignem uel, si uidisses, tamen non
   tetigisses, non esset intellectui tuo notum utrum omnis ignis sit calidus. Igitur ad huius
   modi principia firmiter concedenda ab intellectu praeexigitur sensus, memoria et experientia,
   tali modo quod primo a sensu tu cognoscis istum ignem esse calidum et statim intellectus
   consequenter iudicat ignem esse calidum, +et tamen numquam iudicat quod omnis alia uice tu
   sentis alium ignem calidum esse+, et sic multotiens habetur de plurimis memoria quod illi
   fuerunt calidi, et tunc si occurrit tibi alter ignis, quem tu non sentis, propter memoriam
   praeteritorum, iudicas illum esse calidum, et hoc est iam experimentale iudicium de non
   sensato. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e175"> Ultimo notandum <supplied>est</supplied> quod intellectus attendens quod in multis similiter
   se habuerit et quod nullae diuersae circumstantiae obstiterunt +a qualibet eorum si ignis
   inuenitur calidus considerat quod apparet causa dissimilitudinis quare arguitur sic de aliis+
   ipse ex naturali inclinatione eius ad ueritatem format uniuersale principium et assentit ei
   tamquam sibi noto, scilicet quod omnis ignis est calidus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e181"> Sed statim tu obiicies <quote xml:id="Buzcv2-d1e545-Qd1e183">quod nullum tale uidetur esse principium; quia per notitiam
   praecedentem declaratum est, scilicet per notitiam sensitiuam, et quia licet non sit probatum
   per demonstrationem, tamen uidetur esse probatum per exemplum uel inductionem: uerbi gratia
   dicendo <mentioned>iste ignis est calidus, et sic de multis aliis qui sensati sunt, et non est
    <supplied>ratio</supplied> quin ita sit de aliis; igitur omnis ignis est calidus</mentioned>; modo
    <supplied>quod ex</supplied> scitis et concessis per argumentationem
    <supplied>concluditur</supplied> non debet poni principium</quote>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e199"> Ad hoc respondetur, sicut dixi, quod sensus non est principale determinans intellectum, sed
   solum illi monstrans obiectum; immo intellectus per suam naturam determinatur ad concedendum
   principium; ideo illud est dicendum <mentioned>intelligibile principium</mentioned>. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e205"> Et quando dicitur de inductione, dicendum est quod inductio non concludit gratia formae.
   Primo quia nullus potest inducere in omnibus ignibus singularibus; nullus enim tangit omnes,
   nec est possibile quod aliquis tangat omnes; et tamen non sequitur conclusio gratia formae
   nisi inductum sit in omnibus et sit scitum quod illa sunt omnia. Secundo etiam non ualet ad
   propositum additio istius clausulae <mentioned>et sic de aliis</mentioned>, quia illa clausula non est scita nec
   est certa intellectui nisi in quantum ipse potest formare uniuersale principium, quia iam tu
   ponis clausulam uniuersalem, scilicet quod ita est de omnibus aliis. Et ideo licet intellectus
   indigeat inductione, tamen illa non est sufficiens ad determinandum intellectum nisi
   intellectus per suam naturam esset ad hoc inclinatus et determinatus. Ideo adhuc talia
   uocantur <mentioned>principia intelligibilia</mentioned>, et sunt principia intellectiua ut scientiae et artes'
   sicut dicit <name ref="#Aristotle">Aristotiles</name>, primo huius*. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e217"> Istis uisis, manifestum est quod sic dicendum est ad quaestionem. Debemus enim dicere quod
   actualis notitia principiorum non est nobis innata, sed acquisita, non tamen per doctrinam
   proprie, quia doctrina proprie dicta est ex notioribus habentibus potestatem determinandi
   intellectum ad assentiendum ei quod ante erat sibi dubitabile. Tamen dicendum est quod nobis
   est innata uirtus quaedam inclinata naturaliter et determinata ad assentiendum ueritati
   principiorum si sibi fuerint debite applicata, sicut ignis est naturaliter inclinatus ad
   comburendum cum sibi fuerit combustibile appositum, et illa uirtus nobis innata est
   intellectus humanus. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e221"> Tunc soluuntur rationes. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e224"> 1. Ad auctoritatem Commentatoris*, dicendum est quod principia sunt nobis naturaliter
   habita, id est intellectus per suam naturam assentit eis quando debite praesentantur. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e227"> 2. Ad aliam, dico quod non sunt innata nobis, nec per doctrinam proprie dictam acquisita;
   immo intellectus per suam naturam assentit eis sine indigentia alterius doctrinae, nisi tu
   accipias <mentioned>doctrinam</mentioned>, ualde improprie, pro ministerio sensus praesentanti obiectum
   intellectui. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e233"> 3. Ad aliam, dico quod intellectus non est pura potentia, sicut prima materia, immo est de
   se actus specialis et forma corporis humani. Et ideo licet sit in potentia, quia carens actu
   secundo, tamen determinatus est ad actum secundum si obiectum fuerit praesentatum, sicut ignis
   non semper calefacit, et si caret bene actu illo secundo, tamen per actum suum primum est
   determinatus ad calefaciendum obiecto sibi praesentato. </p>


      <p xml:id="Buzcv2-d1e545-d1e236"> ET SIC EST FINIS ILLIUS QUAESTIONIS, ET, PER CONSEQUENS, OMNIUM QUAESTIONUM
    <supplied>TAM</supplied> PRIMI LIBRI QUAM SECUNDI, <supplied>TAM</supplied> BONAE QUAM
   VALENTES MULTUM, A MAGISTRO BYRIDANO PARISIUS COMPILATAE. </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>